<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>wym&#39;s blog</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.wym.me/"/>
  <updated>2025-02-17T13:23:54.695Z</updated>
  <id>http://blog.wym.me/</id>
  
  <author>
    <name>Yiming WU</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://blog.wym.me/uncategorized/%E7%A6%BB%E8%81%8C%E6%84%9F%E8%A8%80/"/>
    <id>http://blog.wym.me/uncategorized/离职感言/</id>
    <published>2025-02-04T09:13:47.715Z</published>
    <updated>2025-02-17T13:23:54.695Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><figure class="highlight yaml"><table><tbody><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="attr">title:</span> <span class="string">离职感言</span></span><br><span class="line"><span class="attr">date:</span> <span class="number">2025-02-04 17:45:17</span></span><br><span class="line"><span class="attr">updated:</span> <span class="number">2025-02-17 20:53:54</span></span><br><span class="line"><span class="attr">categories:</span> <span class="string">misc</span></span><br><span class="line"><span class="attr">tags:</span> <span class="string">scribble</span></span><br></pre></td></tr></tbody></table></figure><p>很庆幸能在毕业后找到一份自己喜欢的工作，而我决定即将辞职，开始一段新的冒险。今年我已经29岁了，在这之前，我对于人生基本没有像样的规划，基本是随波逐流。随着对社会运作的规律越发了解，我渐渐能看清楚四周，所以决定抓起自身命运的舵轮，朝自己心目中的彼岸行去。</p><p>在改革开放的历史洪流中，我的爸妈在最先开放的广东相识，96年我在深圳保安医院出生，响应独生子女政策的号召，我没有兄弟姐妹。2000年07月04日，在爸爸的高瞻远瞩对我能有更好的学习环境的期盼中、妈妈的反对对我即将离开她的身边的悲伤中、爷爷奶奶对我这个退休生活中额外因素的些许抱怨勉强中，我来到了上海和爷爷奶奶一起生活，成为了一名留守儿童。我在闸北区白玉兰幼儿园读中班，幼儿园的园长是我奶奶的妹妹的同学，借着这层关系，我不得不在静安闸北间奔波上幼儿园，早上6点钟准时起床，转两班公交车到学校，还好是寄宿制的，不用每天通勤。我奶奶的妹妹，也就是我的小姨奶奶在杨浦五角场沪东堂旁边买了房子，说是遇到轰炸会避开教堂，爷爷奶奶希望退休以后有个照应，于是搬到了隔壁小区，一直住到了现在，哪怕我的小姨奶奶后来又搬去了松江，也未曾再次搬迁。这个决定让背景比较复杂的我自身的身份认同更接近杨浦，只有和杨浦的同学交流过程中，我们的共同交集才是最大的，毕竟和西南几个区的同学春游的目的地都不一样。</p><p>因为搬到了五角场我的小学就在当时杨浦区的几所寄宿制学校中挑选，包括打虎山路第一小学、齐齐哈尔路第一小学、建设小学，还有离家很近的不是寄宿制的政立路第二小学。我记得当时参加了几场面试，面试的问题有一部分是脑筋急转弯，有什么东西你走他也走你停他也停之类的，小的时候经常生病，当时由于发烧发挥得不理想，没有答上来。总之，那时候我还不知道这是我命运的一个转折点，直到初中预备班时老师提及，我才隐隐约约知道我读的小学不算太好。不知道是不是爷爷奶奶对年轻时在杨树浦居住过的经历因此有特别的感情，我最终去了那附近的建设小学。用现在的眼光来看，那不是一个好的街区，下支角，学校隔壁的墙上用黑色的油漆写着此处大小便不是人，给我留下了很深的印象。但这也不算一段坏的经历，在我懵懂中接触到了真正的社会平均数，这是我后来很多其他一直在最好的学校里读书的同学不曾体会过的，在我成熟之后这段经历帮助我形成了更实际的价值观。</p><p>我的初中选择是巧合、父母提供的条件、个人努力三者决定的。在我四年级的时候的一次我爷爷、我的班主任和其他几个老师家长的闲谈中，得知了上外双语这么一个学校。这是一个私立学校，当时也没有双减政策，选拔学生的方式是学校自行的考试，考试的内容是初中文言文、奥数、初中英语。这些内容我当然都不会，于是学校很贴心地开办了周末补习班，美其名曰小五班，大概意思是五年级小升初培训班，通过在培训班中进行考试，既筛选了学生，又赚到了补习班费用。我挺喜欢当时的补习班的，学到了很多有趣的内容，我记得那时第一次自己问出了多少乘以多少等于二的问题，我爷爷告诉我是1.414，虽然我还不知道开根号的概念，直到在初中高年级课本里学到。我顺利地拿到了优秀学员的称号，在父母支付了每学期8000元的学费后，我进入了当时还不错的上外双语就读。在这里，我也交到了很多朋友，度过了愉快而难忘的时光。</p><p>中考高考相对单调，基本上就是填志愿、各凭本事的事情，一考定终生的事情，没有太多选择。中考语文考得不好，让水平在四校分界线上的我去了控江；高考则相对轻松，在能力差不多达标的情况下凭借自主招生去了交大。工作忙碌对我学习方面上心不多的父亲，在这几件事背后也出过几分力，虽然都没产生什么影响，最主要的还是提供了经济方面的帮助，这以及其他的经历让我逐渐意识到，中产阶级子女的教育水平与父母的收入是呈正相关的，子女的能力产生的个体值偏差完全可控。爸爸做的第一件事是中考时候告诉我，万一我没考好，他会托关系把我安排到曹杨二中读书，给我兜了底，很明显，他完全不清楚我的学习情况和能力水平，我得掉几个档才有机会去曹杨二中。第二件事是在高三的时候他被和交大没有半毛钱关系的交大智立方的补课电话广告忽悠了，给我报了一个一对一的语文补习班，因为他知道我的语文成绩一直不好。现在我认识到，我的语文不好很大原因与我的留守儿童经历有关，缺少沟通交流，缺乏表达描写的能力、同情和爱的能力，以及缺少社会经验和阅历。我记得初中时别的同学写的优秀作文是和父亲在雨夜停车场感叹看门大爷的辛苦工作，而初中的作文要求写的是带有描写的抒情散文，这让整天和同龄人或老人待在一起，缺少正常父辈言传身教的我，既编不出故事，也没能力去描写，写得一直是干巴巴的，直到高中要求写议论文，我的作文水平才有所好转。我的表达能力并没有因为智立方一对一补习班而得到显著提升，这点直到我读大学参加辩论队以及之后更多的系统的学术写作课、人文课、书籍阅读中才逐渐有了改善；我的爱以及同情的能力则要等到更晚，在与女朋友的交往中，才慢慢获得；至于社会阅历，相比于很多有爹可靠的同学们，我还望尘莫及。落后并不是坏事，这些能力都会随着成长慢慢获得，我的经历并不完美，但相比很多人来说，已经是幸运的、幸福的。第三件事则是高考填志愿，除了一志愿交大密院以外，我的二三四志愿都是爸爸填的，依稀记得他填的是电子、土木和建筑，当时已经是2013年，从现在来看，这也不是什么高招，土木建筑也是夕阳产业了。在我一志愿选择密院的时候父亲是支持我的，说可以支持我出国读书，但是希望我能扎实地经历国内的基础教育，经历高考，形成正确的人生观，这点我比较同意，我也会让我的孩子好好体验。</p><p>我个人在这段时间里，任然处于缺乏清晰社会认识的阶段，个人选择仍然是混乱的，缺乏决断的。我记得初三的时候问过爸妈能不能不读高中，直接进入社会，在高一的时候最想去哈工大，因为名字很酷，高二的时候听初中好友说他的同学去了交大密院，有 dual degree 项目，听着很高大上，并且还有多方向发展的余地，而且交大离家也比较远，不用经常回家，我就把这作为了我的一志愿，参加了交大的“华约”自主招生，离家近的复旦的千分考都没报名。包括到了研究生择校阶段，我也是图省事，找了中介去了有半合作项目的USC，当然水平也就那样，处在那条线上，最后选的专业也是 Computer Science General，依然不清楚将来要做什么。</p><p>在这阶段，我经历过两次失利，一次是中考，我认为我发挥失常了，后来去了控江中学，对于高中，我一直没有什么归属感，不以为荣。不过在这里碰到了我的好友同桌，他说他和我做同桌以后喜欢上了学习，于是他让他爸安排我做了他两年多同桌，我和他做同桌以后认识到了聪明成绩好并不是成功的关键。这么说来他也在我的人生中起了直接作用，他让他爸把我和他一起分到了比较好的那个化学班，要谢谢他。当然，他对于我的人生选择还有很多影响，包括教我谈恋爱、以及形成更多的人生观。第二次失利是大一第二学期的绩点暴跌导致我错过了双学位项目的申请名额，这一部分是因为第一学期成绩太好导致的自我认知失误选课失误、学业压力过大，另一方面是被人抄了作业吃了一个 plagiarism honor code，4学分降了一个档。当时我很难过，想休学一年重新再来。那天晚上，我哭的很伤心，躺在学院二楼的天台上，给我的父母打电话，我的父母安慰我开导我，但是说了什么我已经不记得了。我记得比较清楚的是大我三届的学长，我的小班对我的开导，他一方面告诉我休学会影响我在同届学生中的评价，这点我倒是不在乎；另一方面他说了12年苏州太湖游船的事，告诉我除了死亡没有什么事是不能接受的，我觉得他说得有道理，也就慢慢释然了。当然这件事对我是有影响的，我的大学同学、研究生室友说我因为这件事变得有些吊儿郎当、不求上进，我的思政老师说我烂泥扶不上墙。从那以后一直到研究生毕业，我都基本在想着出去玩，跑了不少地方，参加了阿德莱德、柏林、布宜诺斯艾利斯的冬季项目，在读研究生期间去了英国、西班牙、秘鲁、哥伦比亚等好多地方，也和朋友完成了美西的 roadtrip，趁着还没工作花着爸妈的钱，完成了 grand tour，过的很是开心。</p><p>因为多方面原因我在毕业后不久就选择回了国，一是 covid-19 疫情使然，二是没有迫切的赚钱的压力，三是没有特别的崇美情节想要定居，四是当时的能力水平不足以我找到一份心仪的工作，我指的是非简单前后端，比较有发展前景，能接触到比较多前沿技术的工作，四是觉得国内没有文化隔阂长远来看发展前景更好，五是因为家庭原因，我的家人分居各地，一年到头也难有碰面的机会，我不想重蹈这样的覆辙。</p><p>读了四年本科、两年研究生的我没有任何实习经历，只做过一个暑期科研项目，没刷过 leetcode，要问为什么，那就是都出去玩了，于是直到回国疫情隔离完才开始找工作。因为研究生学校选在了洛杉矶，当地有发达的影视动画、游戏行业，选了几门相关课程，暑期项目也是和光子映射算法相关的，我就决定把图形学作为我的发展方向，决定找引擎开发相关的工作。当时认为这比较有发展前景，更多依靠的是技术沉淀，不太容易被淘汰，后来工作才知道除了不容易被淘汰以外，图形学也没有太多的就业岗位，这是一个高投入且来钱不快的行业。回想起来，研究生选课还是比较幼稚的，一开始和室友一起选了高级计算机系统，就像本科选了一堆 honor 课程一样，只是想证明下自己的能力，不过不算太糟，这些内容在我后来的工作中都有运用，包括但不限于曲面积分、线性代数、概率统计、引擎设计，这些在图形学的工作中都有大量运用，甚至是信号与系统课学的奈奎斯特采样定律都能用上。相比当时相当热门的 machine learning, natural linguistic programming, transformer 等等数据驱动的方向，我更喜欢可预知更科学的内容，而图形学完美符合这一特点，蒙特卡洛采样、投影、曲线连续性、物理模型等等都充满了数学的优美，这是我喜欢图形学的一大原因。可见我当时的选择更多考虑的是个人的喜好，而非时代前沿的浪潮，并且对什么是接下来的热门是什么也知之甚少。</p><p>我非常幸运，2020年程序员的就业环境还不算太糟，大部分公司都还在扩招，之后进公司也发现，大部分员工都是那段时间入职的。当时我的水平很差，我清楚记得当时去 nvidia 面试，面试官问我 static function 的作用，我答不上来，间接错过了一个亿。图形学相关的知识除了来自于研究生课程学习，更多的来自于面试，凭借着央求面试官给我一个加试的机会，我在一周内东拼西凑用 OpenGL 写了一个 geometry shader 渲染草体的动画管线，既勉强补强了基本的工作能力，又顺利的拿到了 offer。当时我的选择不多，除了群核科技室内设计渲染引擎开发之外还拿到了两家游戏引擎开发的 offer，一个在上海，一个在广州。合计了一下，游戏公司加班更严重，而杭州离家正好不近不远，更加自由些，顺便玩遍江浙沪皖，是非常理想的工作地点。即使公司在上海有部门，我也选择在总部杭州入了职，后来证明这是一个非常明智的决定，远离部门远程工作对于个人进步来说是相对困难的。另外一个原因去了群核科技，是因为游戏行业毕竟更远离实体产业，受到父亲工作的影响，我最终选择了这个和实业搭点边的公司。从找工作到入职前后花了两个月，当了两个月家里蹲。</p><p>群核科技是一家做室内设计的公司，2020年正是公司意气风发之时，经过之前几年的努力，公司超越了其他几家竞争对手，成为了国内份额最大的装修设计平台服务商，气头正盛，上市敲钟的传闻不断，而在随后的几年里，疫情、房地产行情一下子变差，SaaS公司份额增无可增，一部分人努力坚持开辟第二赛道，一部分人端着盘子占着坑，向前的车轮逐渐缓慢。大老板们眼光总是看向五年后的，坚定地支持创新，在我入职的几年里，我所在的大组 KooLab 孵化了好几个新产品，包括具身智能训练、云端真实感渲染、电商设计、照明仿真，我也都有参与其中，切实了解了产品如何从0到1，什么是people dont’t know what they want until you show it to them。KooLab manager 是唐睿博士，最初是做人脸识别的，转行做渲染和机器人，科研商务两手抓，两不误，从他身上我也学到了不少本事。</p><p>我在公司待了四年有余，一直都在 KooLab 下做渲染引擎的组，从一开始的啥也不会，到现在对图形学前沿技术发展有大致了解，对业务熟练能初步带领团队制定并达成目标，一路上可以说是偶然与必然兼具的结果。一是小组的结构和需要一直在变化，顺应变化的需要，负责了更多内容。组内原来有三个方向，分别是 Web3D, Path Tracing, PBR，一开始我分在 Web3D 组，后来负责 Web3D 和 PBR 的人离职读博去了，我就顶了他的位置，再后来 PT 方向的产品孵化需要 PBR 相关的技术，就又顺势加入了 PT 的工作中。这段经历所有人都是大同小异，我个人总结的经验是永远需要优化自己的工作内容，拆解分配给他人完成，空出时间思考，准备好承接新的内容，机会总是留给有准备的人的。二是虽然我不算善于交际的类型，但在程序员里，我已经是表达欲很强的了，这让我有了整顿职场的机会。从一开始表达对 manager 种种的不满，到后来慢慢参与规章流程的制定，到最后承接团队的管理、建设和外宣。通过了这几年的工作，我积累到了宝贵的经验，也让我了解了社会运作的一些规律，因为了解所以增加了自信；除此之外，也更加充分地意识到人生规划的问题。</p><p>不得不面对的现实是很难在现有图形学的职业道路上看到将来。一是公司和大环境层面的，现在我们开发的渲染器的渲染量在每日百万级别，遇到了增长的瓶颈，而全世界成熟的渲染器的更新也出现了停滞，渲染技术未来20年的发展不可预知；同时由于经济周期的影响，公司不再处于扩张期，个人发展也遇到了瓶颈，晋升成长变得困难。二是从长远的职业角色来看问题，现在能想到的角色有三种类型：创业者、科学家、引擎架构师。创业者是指通过发掘新的图形学需求进行创业，就如同群核科技找到了室内设计渲染这样一个突破口。渲染技术现在的主要应用方向包括游戏动画、建筑、汽车、医疗这几个大方向，大多是重资本的产业，想要切入并不容易，而目前我并不具备这样的外部条件。科学家是指参与学校科研项目，建立学术威望，目前看来我并不是这块料，读博士还是等财富自由之后再考虑。最后一种是引擎架构师，而这就是老老实实当个打工人，慢慢磨砺累积经验，等待机会的到来，上升的空间并不大，而且因为不像前两者，能掌握完整的生产资料或链路，形成完整的闭环，很容易被淘汰。</p><p>总之打工是不可能打工的，如果不能掌握生产资料，产生足够多的社会交换，被社会的多方面需要，那么命运就不掌握在自己手中，被淘汰是可以预见的。而现在的我正处于这样一个状态，作为程序员，只发生和雇主的双向交换，我手中没有科研资源，也没有客户资源，没能拓展自己的影响力，我有很强的可替代性，我的价值在离开公司后就一文不值。同时，我也没有在工作之外的部分与社会发生交换，没有副业，也没有其他的社会背景，没有投资意识和能力，除了银行定期存款以外没有能延续家族财产的能力。不得不说在家族传承这点上，我的父亲因为不是世家子弟也没有什么经验，我也没有获得这方面的知识，只能之后一代代慢慢摸索与积累了。总的来说，虽然短期内我能享受比较优渥且自由的生活，但这并不稳定和长久，需要调整。</p><p>我给自己开的药方是多参与社会活动，多了解社会，同时，成为一个被社会需要的人，在这样的过程中，发现问题，解决问题，并产生对应的社会价值。为了达成这个目标，我需要克服自身的一些缺点。首先，我有些胆小，不太愿意接触新的事物，比如面试、投简历、打电话找客服等等。第一次尝试之前，总归会非常紧张，觉得自己会做得不好，而这些事情的失败是没有成本的。比如说投简历，哪怕是一家公司也能碰到不同的 hr,失败了一次果断时间再投不就完了。打电话找客服那就更简单了，重新再打，下次都不是同一个人。哪怕是谈恋爱，表白失败也不过就是下一个的事情，总有成功的时候。在这个过程中，除了渐渐累积自信，还需要了解事情发展的规律，接受并熟练地掌握它，对于新的事物，则需要借助过往地经验，克服惰性，勇敢地挑战。第二点是欹器满覆，我总能很快速地初步掌握新的知识、理解新的概念、适应新的环境，也正因为只是大致地掌握了事件的主体，在细致研究上并不扎实，很容易需要从头细细掌握，同时也不愿意将一件事推敲到极致，我的追求永远只有80分。这既是优点也是缺点，希望可以通过合作伙伴的方式取得平衡。第三点是个人性格不喜欢不必要的交际。这种不喜欢我觉得分为几层：一是我能在独处的环境里获得满足，平时我能在酒精、娱乐、书籍中保持自我，一个人并不会淹没在孤独中；二是我很少从社交中获得能量，只有在有智慧闪过的谈话中，才会感激有所收获；三是我并不喜欢让他人获得舒适的社交，不喜欢相互依偎获得温暖，有些冷淡以及吝啬，在这样的社交场合我通常表现得比较自我，别人尴尬我不尴尬；四是疏于经营人际关系，朋友见面时玩得开心，不见面时多年不会有任何的联系，这可能和我没有兄弟姐妹亲戚朋友有关，没有走亲戚的经验。接下来，需要增强自己的服务意识，这并不等同于谄媚迎合，而是必要的流程，另外，以自己的思想或行为，成为他人的内心支柱，成为他人的精神图腾，同样是满足社会需要的一种方式。这些都是我意识到自己的薄弱之处，也是我变得更成熟的路上的需要迎接的一些挑战。</p><p>其实，我们生活在一个相对物质生活丰富的年代，有家庭条件不需要再奔波劳累，最坏的情况也就是做个败家子。但相对来说，这也无形带来了压力。我们听说过父辈的创业经历，听说过种种通过个人奋斗获得成功的例子，而抱怨自己没有一展宏图的机会。这是因为时代变了，并不是不会成功，而是花费同样的努力，成功的可能性却变小了，机会变少了。听过这样的故事，而没有这样的机会，何尝不是另一种痛苦呢？以前在校报上读过两句诗，将士戍边不畏远，只恨生我不逢时，虽然对仗并不工整，但这种时空错位的无奈感让我影响深刻。君子藏器于身,以待天时，人的寿命不过百年，天时不至亦是一种无奈。这种困境并非属于我一个人，有的人跑马拉松，有的人越野徒步，有的人钓鱼，有的人骑车，他们通过无意义的运动在消耗着自身多余的精力，寻找所谓的生命的意义。如果有机会干一番事业，是不是大部分人会做出不一样的选择呢？</p><p>我的内心时而是血脉偾张的，时而又是踌躇不前的。血脉偾张是因为还没有自甘平庸，决定驾上小船搏一搏命运的浪潮。现在的我对于自身，对于社会都有了新的认识，如同一个水手掌握了基本的能力，渴望有一条自己的船，有一日自己当上船长。踌躇不前是因为灯塔依旧未有出现，不知道哪条航道通向理想的彼岸。本想通过写作理清思绪，化解最后的不安，坚定所有的信念，然而并没有成功，很多想法总是一闪而过，最激烈的冲突没有爆发，自我觉醒是不彻底的，只能暂时搁笔，落下一个锚点。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>城市化进程</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8C%96%E8%BF%9B%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/城市化进程/</id>
    <published>2024-11-22T11:50:48.000Z</published>
    <updated>2024-11-22T12:27:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>这两年在杭州未来科技城落脚，这里是杭州的杭州的第三中心，城西科创大走廊，EFC、奥克斯高楼林立，多家科创公司的研发总部都聚集于此，写字楼的点点灯光点亮了一个又一个夜晚。然而每次从临安方向进入杭州，总能见到到魔幻现实主义的一幕，周边稻田遍野，蛙声一片，远处高楼却直插云霄，将风马牛不相及的两处置于同一个取景框内，仿佛勇者在新手村隔空眺望大魔王的城堡。</p><a id="more"></a><!--more--><p>不同于八九十年代的农名工进城务工，农民工为了生计主动选择快速地适应城市生活，也不同于城乡结合部经过长时间的逐渐转化，农村生活渐渐像快节奏的城市生活靠拢，这里的城市化进程是被动且疾速发生的。这里2011年从未来科技城挂牌，到如今完全具备国际现代化大都市的所有功能只使用了短短十余年时间，从医疗教育、基础公共设施，到人才引进、文娱生活，一应俱全，可以说这里是中国城市化进程的一个缩影。如此剧烈的变化速度，对于原先生活在这片土地上的人来说，却是好还是坏呢？</p><p>这里的人大都住进了安置房，属于是拆迁户，吃穿不愁，享受着大城市的医疗条件和教育资源，便利的城市基建和服务近在咫尺，相比于不辞辛劳艰苦打拼的其他农民工来说，他们无疑是幸运的。然而，他们同时也失去了选择继续在农村生活的权力，从这一点来说，他们也是不幸的。</p><p>这些人依然用他们年轻时所熟稔的农村生活习惯，在这快速机械的城市生活生存。在这里，他们不会介意红绿灯， 甚至不会抬头观察过往的车辆，我行我素，如若穿行于田间阡陌； 在这里，他们会突然莫名其妙把车停在路中间，然后来个跨三车道右转，让后方车辆来个急刹车；在这里，不论场合，他们大都叼着一根烟，在楼道里、电梯里，搞得到处乌烟瘴气；在这里，还保留着乔迁之喜放炮仗的习惯，挑着凌晨4:08，5:18,；6:28 的良辰吉时，完全不在乎打工人的睡眠，只在乎有没有请到灶王爷，保一家平安；在这里，路边的绿化不是垃圾成堆就是菜园自留地，到了冬天还会体贴的贴上保温薄膜，保证瓜果蔬菜的供应；在这里，他们也完全不在乎城市人的脸面，在小区里仿佛熟人一般照面，“小伙子，你上班去啊”，目标是快点拿到你手里的垃圾袋还有快递盒；在这里，他们像在乡镇的路口，或者村口的小卖部，摆出马扎和小板凳，把小区路口围给水泄不通，大摆龙门阵；当然在这里，他们还有一个新副业，就是当房屋中介，给到这里谋生活的年轻人介绍房源，赚上一笔中介费，他们$是$那么的热情，来人就是客，从早到晚，不论寒暑。</p><p>如果用城市人的眼光来看他们，难免生出一种怜悯之感，可怜他们的淳朴，可恨他们与城市的高效格格不入。这有点像当年大城市的人看不起外来务工人员，尽管他们也是同样的淳朴、善良。</p><p>人的生活习惯、处世原则大都是很年轻的时候养成的，这些年轻时候的试错经验能够帮助他们应付绝大部分的问题，如同甲胄一般保护他们直到晚年，当然面临变化是这些原则往往是落伍的，就像老年人的固执一般，这些固执往往是年轻时遭遇挫折的形成的肌肉记忆，刻在T淋巴细胞中难以忘记，但在快速发展的年代，却又难以适应新的变化。</p><p>在这种硬件设施已经高度发达，文明生活也与大城市一般无二的地方，这些人的出现是这么的另类。反过来想想，到底是他们被迫城市化显得格格不入，还是我们才是侵入他们生活中去的异类呢？</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;这两年在杭州未来科技城落脚，这里是杭州的杭州的第三中心，城西科创大走廊，EFC、奥克斯高楼林立，多家科创公司的研发总部都聚集于此，写字楼的点点灯光点亮了一个又一个夜晚。然而每次从临安方向进入杭州，总能见到到魔幻现实主义的一幕，周边稻田遍野，蛙声一片，远处高楼却直插云霄，将风马牛不相及的两处置于同一个取景框内，仿佛勇者在新手村隔空眺望大魔王的城堡。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《论领导力》读书笔记</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/《论领导力》读书笔记/</id>
    <published>2024-07-03T13:28:59.000Z</published>
    <updated>2024-07-04T09:08:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>老子说治大国若烹小鲜，如果反过来想，如果用治大国的方法烹小鲜，又有不同的收获。如何通过战略达成困难的目标？有所成就之后，又该设置更高的追求？</p><p>非常不错的一本书，引人思考。</p><a id="more"></a><h3 id="阿登纳：恭顺战略"><a href="#阿登纳：恭顺战略" class="headerlink" title="阿登纳：恭顺战略"></a>阿登纳：恭顺战略</h3><h6 id="战败国开局"><a href="#战败国开局" class="headerlink" title="战败国开局"></a>战败国开局</h6><p>如何以战败国的身份快速恢复国际地位？强调新德国新欧洲，与德国在欧洲的宿敌结为联邦并与美国结盟，将德国融入西欧是为德国再次统一的先决条件。</p><h3 id="戴高乐：意志战略"><a href="#戴高乐：意志战略" class="headerlink" title="戴高乐：意志战略"></a>戴高乐：意志战略</h3><h6 id="光杆司令开局"><a href="#光杆司令开局" class="headerlink" title="光杆司令开局"></a>光杆司令开局</h6><blockquote><p>世界命运岌岌可危。我是戴高乐将军，现在伦敦。我呼吁所有现在英国领土上，或以后有可能来英国的法国官兵与我联系，无论是否携带武器。我吁请目前在英国领土上，或未来有可能来英国的所有兵工厂工程师和熟练工人与我联系。无论发生什么，法国抵抗火焰绝不能也绝不会熄灭。</p></blockquote><h6 id="成功之后"><a href="#成功之后" class="headerlink" title="成功之后"></a>成功之后</h6><p>戴高乐的传奇无需赘述，而领导国家走向复兴富裕之后又该如何呢？继续勒紧裤腰带搞生产，住在巴黎拥挤的楼房中？将创造的财富用于何处，如何保持外部压力又避免外部的侵蚀，才能保持民众继续艰苦奋斗？如何合理分配社会福利，让不同年代的人平均享受资源？</p><h6 id="何为同盟？"><a href="#何为同盟？" class="headerlink" title="何为同盟？"></a>何为同盟？</h6><blockquote><p>纵观历史，同盟的形成是为了用以下5中方式协调一国的能力和意图：（1）集结充足兵力打败或遏制潜在侵略者；（2）对外显示这种能力；（3）宣誓超出一种确立关系谋划之外的义务——这些义务如果清晰无误的话，本来无需正式宣示；（4）宣誓具体交战理由；（5）作为处理危机的一种外交手段，消除对缔约国意图的任何怀疑。</p><p>核武器的问世改变了以上5个传统目标。</p></blockquote><h3 id="尼克松：平衡战略"><a href="#尼克松：平衡战略" class="headerlink" title="尼克松：平衡战略"></a>尼克松：平衡战略</h3><h6 id="王炸开局"><a href="#王炸开局" class="headerlink" title="王炸开局"></a>王炸开局</h6><p>如何把一手好牌打得不太稀烂。</p><h6 id="美国人的思维"><a href="#美国人的思维" class="headerlink" title="美国人的思维"></a>美国人的思维</h6><p>不可否认，短暂的历史即使缺乏底蕴，也能短时间积累珍贵且独特的外交经验。</p><p>从两次世界大战和冷战中，美国形成的安全需要是全球稳定，因此致力于维持全球平衡；另外可能是传教的传统，让美国人将输出民主、成为灯塔视为正义。从中立视角里，美国确实援助了西德、日本等国家的战后发展；在接受援助和军事保护的国家视角里，美国角色的缺失意味着动荡。美国提供共同防御的承诺，被保护国为了承诺参与行动。这让战后世界达成了相对稳定。</p><p>但是有几个漏洞。一是核保护伞并不能生效，如果被保护的国家受到核打击，美国本土如果能避免核打击，基于安全需要原则，则必然不会履行反击的义务。二是“民主在西方国家以外还是个陌生的概念”，美国的价值观并不普世。三是如果美国抛弃了任意一个盟友，这个共同防御的平衡将不复存在，这也是为什么美国深陷各个战场无法脱身的原因。另外需要注意的是，超过美国安全需要的全球稳定不属于美国的诉求，例如东亚自贸区，强大的欧盟。</p><p>从这种思维出发，并且保持现有格局不变，对于收复台湾来说，需要解决的几个问题包括：如何以非武力的形式统一；如何让美国和美国的盟友不将台湾沦陷视为一种美国的不作为；如何保持区域内经济和政治的稳定统一，这个区域至少包括东亚、中南亚。</p><h3 id="萨达特：超越战略"><a href="#萨达特：超越战略" class="headerlink" title="萨达特：超越战略"></a>萨达特：超越战略</h3><h6 id="伟人光环消失开局"><a href="#伟人光环消失开局" class="headerlink" title="伟人光环消失开局"></a>伟人光环消失开局</h6><p>选题挺好，讲了如何在伟人光环下苟着。</p><h6 id="分步走"><a href="#分步走" class="headerlink" title="分步走"></a>分步走</h6><p>台湾问题能否分步走？从建立信任开始。</p><h3 id="李光耀：卓越战略"><a href="#李光耀：卓越战略" class="headerlink" title="李光耀：卓越战略"></a>李光耀：卓越战略</h3><h6 id="无历史国家开局"><a href="#无历史国家开局" class="headerlink" title="无历史国家开局"></a>无历史国家开局</h6><p>新加坡和利比亚？</p><h6 id="民主的适用性"><a href="#民主的适用性" class="headerlink" title="民主的适用性"></a>民主的适用性</h6><blockquote><p>如果决定政治意见以及政治分歧的是身份定义这个不可变因素，而不是易于变化的政策差异，那么民主制度正常运作的可能性便依照分歧的程度成反比下降。</p></blockquote><h6 id="国家挑战"><a href="#国家挑战" class="headerlink" title="国家挑战"></a>国家挑战</h6><blockquote><p>在他（李光耀）看来，美国方面的挑战是它在缺乏内省的理想主义和经常发作的自我怀疑之间的摇摆，中国造成的问题则是传统帝国模式的死灰复燃。</p></blockquote></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;老子说治大国若烹小鲜，如果反过来想，如果用治大国的方法烹小鲜，又有不同的收获。如何通过战略达成困难的目标？有所成就之后，又该设置更高的追求？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常不错的一本书，引人思考。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>First Impression</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/First-Impression/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/First-Impression/</id>
    <published>2022-08-23T10:36:48.000Z</published>
    <updated>2022-08-23T11:42:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>这个<a href="/tags/love/">系列</a>越写越长了´_>`。在第一期就说过，理想型和喜欢的类型并不一致。前天第一次有朋友给我介绍对象，结束后朋友问我喜欢吗，我说没感觉。朋友又问，第一眼会喜欢上的类型是什么样的，我说让我想一想，于是又多了这一篇。</p><a id="more"></a><p>这次会很主观地用 rating 的方式列举一些初次见面的加分项和减分项，在对号入座前请注意以下事项：</p><ul><li>rating 仅代表在个人第一印象的权重，不在于量化他人，求和得分也没有任何意义。</li><li>由于是第一印象，所以外貌的占比会比较多。</li><li>选项项之间可能是矛盾的，不要介意。</li><li>以下标签仅适用于第一印象，大部分会随着深入认识逐渐淡化，直至消退。</li></ul><p>接下来就正式开始吧：</p><ol><li>特立独行：+5 分。不在意他人目光，我行我素。不在意他人感受，但又不会干扰他人。</li><li>随大流：-2 分。对于大众的喜好与潮流了然于心，并会以此作为谈资。</li><li>迎合他人：-1 分。职业假笑，奉承，喜欢试探等。</li><li>观察细致：+3 分。能细致观察，并记住所有细节。</li><li>不上心：-1 分。说过的事情都不太记得。</li><li>头大：-2 分。对于头比我还大的女生没有什么的好感，这条还挺介意的，会持续很长一段时间。</li><li>黑色短发：+2 分。波波头、梨花头、微卷都可以。黑色马尾 +1 分。</li><li>发质好：+2 分。没有毛躁分叉，柔顺有光泽。</li><li>染发：-2 分。第一印象会扣分，长时间相处可能不会有影响。</li><li>眼神内敛：+5 分。眼睛有神而不咄咄逼人，由内而外散发出坚定和自信。</li><li>浓妆：-3 分。不适合的妆容，化完妆感觉不到精气神，或者人的神态不足以支撑起妆容。</li><li>健康作息：+2 分。能早起，休息日能早起。通常能早睡。</li><li>作息不规律：-4 分。长时间作息不规律，天天熬夜。</li><li>规律饮食：+2 分。按时会饿，饿了会吃。</li><li>吃的太多或太少：-3 分。不吃饭和吃很多都是减分项。</li><li>文静腼腆：+1 分。特别加分项，不普遍适用，配合特立独行加分。</li><li>开朗：+1 分。性格不能太阴暗。</li><li>za：-3 分。上海话，不会写，大概就是形容女生叽叽喳喳，痴头怪脑。</li><li>过胖或过瘦：-3 分。BMI标准（18-24）以外都属于减分范围。</li><li>迟到：-2 分。在多人活动中比最晚到的人晚到超过半小时，在两个人约会中迟到超过一小时。</li><li>干练：+3 分。行动力强。</li></ol><p>先写到这，之后再补充。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;这个&lt;a href=&quot;/tags/love/&quot;&gt;系列&lt;/a&gt;越写越长了´_&gt;`。在第一期就说过，理想型和喜欢的类型并不一致。前天第一次有朋友给我介绍对象，结束后朋友问我喜欢吗，我说没感觉。朋友又问，第一眼会喜欢上的类型是什么样的，我说让我想一想，于是又多了这一篇。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
      <category term="love" scheme="http://blog.wym.me/tags/love/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>理想中的她3.0</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B93.0/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/理想中的她3.0/</id>
    <published>2022-06-25T12:56:21.000Z</published>
    <updated>2022-06-25T15:45:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>又过去了三年，还是没有什么进展。这三年自己有进步吗，三年里她变了吗？</p><a id="more"></a><p>三年前，我说喜欢 outdoor 的女生， 现在才发现我只是在找一个玩伴。我渴望能有个人一起整天嘻嘻哈哈吃喝玩乐，然而生活总是有很多的束缚。在旅途中，我也确实遇见过许多恩爱的夫妻，永远都在周游世界；我曾经羡慕过这样的生活，但也许我要和这样的理想说再见了，这将成为我的白月光、朱砂痣。现在，我希望她能让我停下脚步，成为一个有担当的人。</p><p>三年前，我说喜欢能一起讨论数理化文史哲的女生，也许只是沉迷于自己的兴趣爱好。她有她的天地，她有她的嗜好，不能光等着别人走入自己的生活。只能说，希望口味不要差太大就好。BTW，我发现自己陪小姑娘聊天的水平很一般，每次在聊什么八卦明星微博抖音小红书的时候，完全不懂她们在说什么，实在是太难了。</p><p>三年前，我说不喜欢烫发染发，可能是那时候 tony 老师水平不行。感谢小红书的普及，现在女生们平均打扮水平都有明显的提升，我收回当时的话。</p><p>三年里唯一没变的只剩下黑色短发加成这一项了。可爱、年轻、性感、知性、叛逆 、清新脱俗，撩头发时露出的耳根，背后露出的脖颈 ，不说了有点色情。</p><p>三年过去了，我发现理想中的她又换了一个人，从一个理想的玩伴，变成了理想中的另一半。现在，我希望理想中的她是互补的，自信的，且对等的。</p><p>首先，我有很多缺点，比如说我喜欢玩，如果找一个比我还爱玩的，那我们俩迟早玩完；我喜欢较真，要是找一个较真的人，家里房顶都会被掀掉；我也没什么爱心，公司发的仙人掌我都能养死两颗，要是找个和我一样的人，孩子怕不是活不过满月。所以，我希望她是和我互补的，能在我欠缺的地方帮助我，能在我做错的时候包容我，能在我失意的时候鼓励我。人总有缺点，但希望我们的缺点，恰好是对方的优点。</p><p>其次，我希望她是自信的。这种自信很抽象，我找不出一个更贴切的词来形容。这种自信是对自己的自信，不会被人否定，不会迷失自我，不随波逐流，不卑，不亢，对自己的主体性有超验的认识；之前说不喜欢烫发染发，指的就是这种在乎他人看法，而随大流做个当下流行发型的女生。这种自信源于生活的热爱，不会被生活打倒，不埋怨，不放弃。举个例子来说就是《飘》的女主 Scarlett O’Hara 回到土地上耕作时所传达的那种精神；或者是夏洛克·福尔摩斯所欣赏的 the woman, Irene Adler, 那种超越时代的自信。说的有点玄乎，我觉得这点对我来说却很好判断，哪怕是初次见面，我也能从对方的眼睛中看出来。</p><p>最后，我希望我和理想中的她关系是对等的，这种对等是灵魂上的对等，是脱离能力和社会生产关系的。冒着被女权批判的风险，我还是要说，我从小相信我比女生能干，考试不能比女生考得差，女生能做到的我也能做到（虽然并做不到）。另外，我认为，男女地位的对等，仅仅是社会生产关系的产物。正着说，要是我早生一百年，在封建社会大户人家，还不得三妻四妾；反着说，要是富婆包养我，富婆说东我绝不说西。所以，我追求的对等，是灵魂上的对等，作为思想主体的对等。我碰到过一些女生，试图通过表现自己的软弱无知，来获取异性的好感，抑或是在他人的观点下放弃自己的表达，来满足异性的成就感，还有的是放弃思考直接无条件地相信异性，这些都是我所不能接受的。我理想中的她应该是能对我提出批判和质疑的，能站在一个对等的位置上进行交流的，能共同对生活做出选择的。</p><p>又过了三年，理想中的她不再是一个标准，而是一种期望，希望能遇到那个人。</p><hr><p>最后放点黑色短发的小姐姐大家一起欣赏一下吧。</p><p><img src="/misc/%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B93.0/arata_momoko.jpg" alt="arata_momoko"><br><img src="/misc/%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B93.0/hirose_suzu.jpg" alt="hirose_suzu"><br><img src="/misc/%E7%90%86%E6%83%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A5%B93.0/takeda_rena.png" alt="takeda_rena"></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;又过去了三年，还是没有什么进展。这三年自己有进步吗，三年里她变了吗？&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
      <category term="love" scheme="http://blog.wym.me/tags/love/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>品酒笔记（一）</title>
    <link href="http://blog.wym.me/play-harder/%E5%93%81%E9%85%92%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://blog.wym.me/play-harder/品酒笔记（一）/</id>
    <published>2022-03-13T11:24:24.000Z</published>
    <updated>2022-03-20T09:39:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>整理下上半年写的笔记。有了2021年下半年的铺垫，进一步了解了何为优雅，慢慢开始学习普适的风味表述和搭建知识体系。笔记中有很多因为体系不完整造成的错误，仅作参考。</p><a id="more"></a><h3 id="跨年一支会"><a href="#跨年一支会" class="headerlink" title="跨年一支会"></a>跨年一支会</h3><p>日期：2022.01.01<br>光喝没记，13支之后记忆旧比较模糊了。排序为从右至左，差一支第一名的 leroy 阿里高特。喝了一些不错的酒，但是还没有入门，完全没有记录，很可惜。</p><p><img src="/play-harder/%E5%93%81%E9%85%92%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/01.01.jpg" alt="01.01"></p><h3 id="魔爵香槟"><a href="#魔爵香槟" class="headerlink" title="魔爵香槟"></a>魔爵香槟</h3><p>日期：2020.03.25<br>刚刚入门，忘记区分闻和尝了，描述也很主观，写得还很简陋。使用了色卡对比。<br><img src="https://media.winefolly.com/Color-of-Wine-Poster-WineFolly.jpg" alt="color chart"></p><h5 id="1-Champagne-Marguet-Yuman-18-NV"><a href="#1-Champagne-Marguet-Yuman-18-NV" class="headerlink" title="1. Champagne Marguet Yuman 18 NV"></a>1. Champagne Marguet Yuman 18 NV</h5><p>生命之藤18号无年份白中白</p><ul><li>100% chardonnay</li><li>旺旺大米饼 + 电烤鸡</li><li>pale gold</li></ul><h5 id="2-Champagne-Marguet-Shaman-18-NV"><a href="#2-Champagne-Marguet-Shaman-18-NV" class="headerlink" title="2. Champagne Marguet Shaman 18 NV"></a>2. Champagne Marguet Shaman 18 NV</h5><p>（特级村） 生命之树18号无年份香槟</p><ul><li>75% pinot noir， 25 % chardonnay</li><li>生梨皮</li><li>pale amber</li></ul><h5 id="3-Champagne-Margue-Shaman-18-Rose-NV"><a href="#3-Champagne-Margue-Shaman-18-Rose-NV" class="headerlink" title="3. Champagne Margue Shaman 18 Rosé NV"></a>3. Champagne Margue Shaman 18 Rosé NV</h5><p>（一级村）生命之树18号无年份桃红香槟</p><ul><li>华华丹</li><li>medium salmon</li></ul><h5 id="4-Champagne-Marguet-Oiry-2016"><a href="#4-Champagne-Marguet-Oiry-2016" class="headerlink" title="4. Champagne Marguet Oiry 2016"></a>4. Champagne Marguet Oiry 2016</h5><p>（特级村）娲丽年份白中白香槟</p><ul><li>medium gold+</li></ul><h5 id="5-Champagne-Marguet-Les-Saints-Remys-2016-Grand-Cru-Lieu-dit"><a href="#5-Champagne-Marguet-Les-Saints-Remys-2016-Grand-Cru-Lieu-dit" class="headerlink" title="5. Champagne Marguet Les Saints Rémys 2016 Grand Cru Lieu-dit"></a>5. Champagne Marguet Les Saints Rémys 2016 Grand Cru Lieu-dit</h5><p>（特级村）圣徒年份黑中白单一园香槟</p><ul><li>加了胡萝卜的例汤里的煮柴了的猪肉</li><li>pale amber</li></ul><h5 id="6-Champagne-Marguet-Sapience-Premier-Cru-2011"><a href="#6-Champagne-Marguet-Sapience-Premier-Cru-2011" class="headerlink" title="6.Champagne Marguet Sapience Premier Cru 2011"></a>6.Champagne Marguet Sapience Premier Cru 2011</h5><p>（旗舰款）（一级村）“生命之花”</p><ul><li>收购葡萄<ul><li>25% Benoit Lahaye, pinot noir</li><li>50% David Leclapart, chardonnay</li><li>25% Vincent Laval, pinot noir</li></ul></li><li>medium gold+</li></ul><p>以下是整理笔记时的补充：</p><ul><li>白中白 blanc de blanc：只用白葡萄品种酿的香槟（主要为 chardonnay，也有 pinot gris, petit meslier 等），可以是混酿<ul><li>年轻时酸度更高，柑橘、青苹果等风味</li><li>陈年后有更丰富的三类香气</li></ul></li><li>黑中白 blanc de noir：只用红葡萄品种酿的香槟(pinot noir, meunier)，可以是混酿，颜色通常较深，例如第五款<ul><li>更多花果香</li></ul></li><li>香槟的优雅体现在绵密的气泡上，还有用桶的含蓄，酸度是支撑酒体的重要部分</li><li>糖分：<ul><li>自然干（Brut Nature）：糖分含量为 0 - 3 g/L</li><li>超天然（Extra Brut）：糖分含量为 0 - 6 g/L</li><li>天然（Brut）：糖分含量为 0 - 12 g/L</li><li>极干（Extra Sec/Extra Dry）：糖分含量为 12 - 17 g/L</li><li>干型（Sec/Dry）：糖分含量为 17 - 32 g/L</li><li>半干型（Demi-Sec）：糖分含量为 32 - 50 g/L</li><li>甜型（Doux）：糖分含量为 50 g/L 以上</li></ul></li><li>气压：5-6 个大气压</li><li>酿造方法：分为传统转瓶法和大罐法（非常规尺寸允许使用大罐），不展开写了，太长了</li></ul><h3 id="Nicolas-Potel"><a href="#Nicolas-Potel" class="headerlink" title="Nicolas Potel"></a>Nicolas Potel</h3><p>日期：2022.04.22<br>水平好像还是不怎么样 ´_>`</p><h5 id="1-Chablis-Grand-Cru-‘Blanchot’-2015"><a href="#1-Chablis-Grand-Cru-‘Blanchot’-2015" class="headerlink" title="1. Chablis Grand Cru ‘Blanchot’ 2015"></a>1. Chablis Grand Cru ‘Blanchot’ 2015</h5><ul><li>闻：北芪</li><li>尝：奶糖</li><li>2015 热 -> 苦味</li></ul></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;整理下上半年写的笔记。有了2021年下半年的铺垫，进一步了解了何为优雅，慢慢开始学习普适的风味表述和搭建知识体系。笔记中有很多因为体系不完整造成的错误，仅作参考。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="play harder" scheme="http://blog.wym.me/categories/play-harder/"/>
    
    
      <category term="酒" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E9%85%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《卡拉马佐夫兄弟》、《局外人》读书笔记</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E3%80%8A%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F%E3%80%8B%E3%80%81%E3%80%8A%E5%B1%80%E5%A4%96%E4%BA%BA%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/《卡拉马佐夫兄弟》、《局外人》读书笔记/</id>
    <published>2021-11-17T10:58:26.000Z</published>
    <updated>2021-11-23T03:23:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>最近读了《卡拉马佐夫兄弟》和《局外人》，正好两篇都是与凶杀案相关，就放在一起整理了。</p><a id="more"></a><h3 id="弑父"><a href="#弑父" class="headerlink" title="弑父"></a>弑父</h3><p>两本小说都提到了弑父案，《卡》中讲了老卡拉马佐夫被杀的案件引起了全俄轰动，《局》中则是将默尔索冷落母亲的态度比作弑父的预演，两本小说都有很强的宗教色彩，无论是俄国的东正教还是法国的天主教，两者都认为弑父是十恶不赦的。</p><p>最近国内外宣工作做得挺认真的，试图从理论方面建立文化自信，其中就包括一种研究西方文明起源的，并从古希腊罗马中总结出西方文明的特点。希腊神话中就有很多的弑父的情节，而中国传统则是非常尊老的，学者总结其中的原因为：古希腊为海洋文明，中国为农耕文明，海洋文明陆地资源贫瘠（养不活人），人们崇尚冒险（当海盗），所以为了生存，弑父更常见；而农耕文明容易发展成氏族社会，依赖长者的经验和社会关系，所以父亲更受到尊重。到这一步都很合理，但这种论调的流行难免有一点误导作用，误导人们把现代西方文明和古代西方文明联系在一起（毕竟我们有自己的文明是连续的的潜意识），从而推导出不恰当的结论。</p><p>总的来说，还是要更全面，更广泛地去看待问题，比如在弑父这个问题上，我们可以得出一个比较一致的观点：在近现代，无论在东方还是西方，弑父都是一个不可饶恕的罪行。</p><h3 id="审判"><a href="#审判" class="headerlink" title="审判"></a>审判</h3><p>不知道是否是因为小说的缘故，两场审判都是由舆论和潜意识推动的，而不是由证据推动的。也许这样的创作更能更深入地对社会和人性进行探索，但是对不同文化背景的读者来说，可能有误导作用，对其司法体制的公正性产生怀疑，特别是对于我这种缺乏相应阅读量的读者而言。</p><h3 id="时代"><a href="#时代" class="headerlink" title="时代"></a>时代</h3><p>《卡》是1880年结束连载的，《局》是1940年完成创作的，相差时间60年。两者给人的感觉前者是一个遥远的半开明封建社会，教会处于权力的末期，新青年正在接受欧洲的新知识浪潮，女性或是愚昧，或是正承受着转变带来的身份认知差异的痛苦；而后者则是一个与当下无异的现代社会，人们享受着城市与海滩，养老院或许还存在非议，但人们已经开始接受。</p><p>从这个角度来说，两本书都是伟大的，都在描述一种社会转变的瞬时态，分析转变带来的影响，预示着转变带来的后果。</p><p>《局》通过对父亲与三兄弟的描写，暗示了旧沙俄在民族、欧洲思潮、宗教三驾马车的冲击下，或是并驾齐驱，或是分崩离析，作者在结尾对沙俄的何去何从，同时表达了忧虑和希望，在沉重的审判之后，德米特里开始逃亡，阿辽沙开始悼念，车轮又开始滚动起来，继续前行。</p><p>《局》则读起来像一瓢清水，因为在现在这个高度城市化的快节奏社会里，这个问题已经变得平平无奇了，要是这么一件案子放在今天，可能连新闻都上不了。或许《局》的意义就在于他先验地描绘了这样一个冷漠的人际社会，在那个公交车刚刚开始普及的年代。现在读起来，《局》就像是一根针，试图刺痛读者，然而读者被刺痛之后，却无法再记起更加久远的时候，完全基于家庭的生活关系是怎么样一副光景了。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;最近读了《卡拉马佐夫兄弟》和《局外人》，正好两篇都是与凶杀案相关，就放在一起整理了。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>jeopardize</title>
    <link href="http://blog.wym.me/play-harder/jeopardize/"/>
    <id>http://blog.wym.me/play-harder/jeopardize/</id>
    <published>2021-06-14T13:32:41.000Z</published>
    <updated>2021-06-14T02:33:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p> 准备一些 Party 用的游戏。</p><a id="more"></a><h3 id="白色海湾"><a href="#白色海湾" class="headerlink" title="白色海湾"></a>白色海湾</h3><p>故事选自《勇者斗恶龙11》</p><p>在白色海湾如梦如烟的雾气中，你们遭遇了传说中的人鱼——萝蜜雅。</p><p>她告诉你自己一直在这里等待一个叫基奈的人类，请求你去渔村帮她找找。</p><p>基奈答应和萝蜜雅结婚并生活在海里，可是他却一直没有前来赴约。</p><p>在纳吉姆拿村登陆后可以直接向北走，会看到一个老奶奶讲故事。</p><p>讲述了一个被人鱼夺走灵魂的男子的恐怖故事，这个故事告诉孩子们，不要和人鱼有瓜葛。</p><p>想要和人鱼结婚什么的只会失去自己的灵魂，孩子们被吓的一愣一愣的。</p><p>基奈在南部码头，这个修船的就是“基奈”，他答应和你们交流，然后，你得到了一个悲伤的故事。</p><p>这个“基奈”实际上是基奈的孙子，他的祝福就是之前老奶奶恐怖人鱼故事的主角。</p><p>基奈最终没能逃离村庄，而萝蜜雅实际上已经苦苦等待了超过50年了。</p><p>“基奈”叫你从教会北面的人上山，来到祖父的小屋，他拿出了祖父当年准备送给萝蜜雅的结婚头纱，也许是仅有的慰藉了。</p><p>回到白色海湾，此时你可以选择向萝蜜雅撒谎，让她继续等待。</p><p>撒谎的话萝蜜雅会继续开心的等着基奈，也许悲伤，但是终归抱有希望。</p><p>如果说真话，萝蜜雅会前往渔村，离开大海变成人类，最终化为泡沫。</p><p>选择A: 说真话</p><p>选择B: 说谎</p><h3 id="神秘的访客"><a href="#神秘的访客" class="headerlink" title="神秘的访客"></a>神秘的访客</h3><p>故事选自《卡拉马佐夫兄弟》</p><p>他在我们的城里做官已经很久，占据着显要的位置。他广有钱财，为大家尊敬，乐善好施，给救济院和孤儿院捐过许多钱，此外还隐名做过许多慈善事情，到死后才被人发现。他有五十岁模样，态度近乎严肃，不大说话；他结婚不到十年，太太还年轻，生了三个子女，都还很小。</p><p>“我……你知道不知道……我……杀死过人。”<br>十四年前，他曾对一个有钱的太太犯了极可怕的大罪，那是个地主的寡妻，年轻，貌美，在我们城里有自己的住宅，以备进城时居住之用。他对她极为热恋，向她表示爱慕，劝她嫁给他。但是她的心已属于另一位出身高贵、职位显赫的军官，那时他在出征，但是不久就会回来。她拒绝了他的求婚，还请他不要再到她家来。</p><p>随后又用最奸狡的心计把一切布置得使人家疑心到仆人身上去，甚至故意取了她的钱包，从枕头底下掏出钥匙，打开她的五屉柜，取了一点东西，装得正像是愚蠢的仆人所做的那样，留下有价证券不取，只取现钱，又挑大的金器拿了好几件，而对价值贵重十倍但却体积较小的东西却弃之不顾。凶案发生后的第二天，发现他醉得死沉沉地躺在城外的大道上，口袋里装着一把刀子，右手掌不知怎么还沾满血迹。他说是从鼻子里流出来的，但是没有人相信他。大家竟把这无辜的仆人抓了起来。他被拘押，并开始加以审判，谁知一星期后犯人恰巧发了高烧，竟在医院里昏迷不醒地死去了。案子就算这样了结，一切归结为天命，所有的法官，上司，整个社会，大家全都相信这个已死的仆人就是真凶实犯。</p><p>”我将用秘密的痛苦来清赎这一切。”但是这个希望也落空了，痛苦越来越加强烈。社会上因为他从事慈善事业，尽管十分惧怕他的严肃、阴郁的性格，对他还是很尊敬，但是人家越尊敬他，他越觉得无法忍受。<br>“有一件事，只有一件事请您替我决定一下！”他对我说，好像现在一切都系在我的身上似的，“妻子和孩子们！妻子也许会伤心致死，孩子们虽然不会丧失贵族的头衔和财产，——但是将永远成为罪人的孩子了。在他们的心上会留下怎样的创痕，怎样的创痕啊！”<br>“用得着么？谁也没有被判罪，谁也没有因我受流放，那个仆人是病死的。至于我杀人流血，已经受到痛苦的折磨的惩罚了。再说人家也根本不会相信我的，我无论提出什么证据来也没人相信的。有宣布的必要么？有这必要么？为了杀人流血，我准备继续受一辈子折磨，只要不使妻子孩儿遭受打击。让他们和我一块儿毁灭是合理的么？我们不会做错么？真理在哪里？而且人们会了解这种真理，加以珍视和尊重么？”<br>“您决定我的命运吧！”他又向我喊道。</p><p>选择A: 劝他坦白，他会得到心灵的救赎，但是他会身败名裂。</p><p>选择B: 替他保守秘密，你是唯一知道这件事的人。</p><p>隐藏B: 由于你是唯一知道秘密的人，他有可能会杀你灭口。</p><h3 id="树皮擦子"><a href="#树皮擦子" class="headerlink" title="树皮擦子"></a>树皮擦子</h3><p>故事选自《卡拉马佐夫兄弟》</p><p>大概是一个星期以前，德米特里·费多罗维奇做了一件暴躁而毫无道理的事，很丢脸的事。此地有个名声不大好的地方，一家小酒店。他在那里遇见了那个退职军官，就是令尊常常利用他办什么事情的那个上尉。德米特里·费多罗维奇不知为什么对这上尉发起火来，一把揪住了他像树皮擦子一样的胡须，当众就这样十分作践人地把他拉到街上，还拉着他在街上走了好长一段路，听说这时一个在此地一所小学里读书的还很小的男孩——就是那个上尉的儿子，看见了这情形，就一直跟在他们旁边跑着，大声哭泣，替父亲哀告，扑向每个人，请求他们出来解救，可是大家全嘻嘻地笑着。</p><p>弟弟阿辽沙要想法把这点救济款子——二百卢布交给他。</p><p>上尉家里条件困难，有卧床的老伴，两个女儿和一个小儿子。</p><p>驼背的天使般的女儿尼娜需要矿泉水治疗，此外，还要用药水洗澡。可矿泉水的价钱是三十戈比一瓶，也许要喝四十瓶。所以我只好拿了药方，放在神像下面的架子上，就让它那么放着。他让尼娜用一种药水洗澡，化在热水里洗，还要每天早晚两次。但是在我们府上，既没有仆役，也没有人帮忙，既没有澡盆，也没有热水，叫我们怎么去进行这样的治疗呢？尼娜全身患风湿痛，夜里整个右半边身子发痛，难受极了，但是您信不信，为了不使我们着急，她竟硬挺着，不发出呻吟，怕惊醒了我们。我们平时有什么就吃什么，能弄到点什么就吃点什么，她永远取最后的一块，只该扔给狗吃的那一块；意思是说：‘我连这一块都不配吃，我是剥夺了你们的口粮，我是你们的累赘。’这就是她那天使般的眼神里流露出来的话。我们侍候她，她觉得难过：‘我是不配的，不配的，我是没有价值的废人，毫无一点用处。’</p><p>瓦尔瓦拉·尼古拉耶芙娜也是不应该责备的。她也是天使，也是受气的人。她夏天到我们这里来，身上带了十六个卢布，是教书挣来，攒着做路费，预备在九月里，就是现在，用这钱到彼得堡去的。我们把她的这一点钱也拿来维持了生活，现在她没有钱回去了，您看弄成了这个样子。而且现在也不能回去了，因为她像服苦役般地在替我们干活，我们像给驽马硬驾上辕似的使用着她，她侍候大家，修补，洗涮，擦地板，扶妈妈睡到床上去。</p><p>伊留莎问：‘爸爸，是不是有钱的人比世界上别的人都更有力量么，爸爸？’我说：‘是的，伊留莎，世界上再也没有比富人更有力量的了。’他说：‘爸爸，我会发财的，我去当军官，打败所有的敌人，沙皇会给我奖赏，我回家来，那时候就谁也不敢惹我们了。……’以后沉默了一会，他的嘴唇还是哆嗦着，说道：‘爸爸，我们的城市真不好，爸爸！’我说：‘是的，伊留莎，我们的城市是不大好。’他说：‘爸爸，我们搬到另一个城市里去，好的城市里去，到人家不知道我们的地方。’</p><p>钞票似乎对上尉产生了可怕的影响：他哆嗦了一下，起初似乎单单是出于惊诧：他从没有料想到会有这种事情，他决没有指望会有这样的结局。有人会给他帮助，而且还是这样大的数目，这是他甚至做梦也想象不到的。他接过钞票，一下子几乎连话都答不上来，有一种全新的表情在他的脸上闪过。”我就可以用这二百卢布雇一个女仆了，您明白不明白，阿历克赛·费多罗维奇，我可以着手给亲爱的人治病，可以打发女学生到彼得堡去，买点牛肉，改换改换饮食。老天爷，这真是梦想！”</p><p>“您知道不知道，我同伊留莎现在真的可以实现幻想了：我们可以买一匹马，一辆车，马要栗色的，他一定要买栗色的马，我们就动身离开这里，照前天所描写的样子。我在К省有一个熟识的律师，从小的交情，他曾托可靠的人转告我，如果我去，他可以在事务所里给我一个书记的位置，谁知道，也许会给的。……那就可以让妈妈坐下，让尼娜坐下，让伊留莎赶车，我徒步走路，把全家都载着走了。……老天爷，要是我把一笔长期欠我的债要到手，也许真可以！”</p><p>“请您告诉打发您来的人说，我树皮擦子不能出卖自己的名誉！”<br>“如果我为我所受的耻辱拿了您的钱，叫我怎么对我的孩子说话呢？”</p><p>选择A: 收下钞票，改善家人的生活</p><p>选择B: 突然用恶狠狠的神情一把握住，揉成一团，紧紧地攥在右手拳头里,举起右脚，狂怒地上前去拼命用靴跟践踏它们，每踩一下，就喊一声，呼呼地喘着气。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt; 准备一些 Party 用的游戏。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="play harder" scheme="http://blog.wym.me/categories/play-harder/"/>
    
    
      <category term="jeopardize" scheme="http://blog.wym.me/tags/jeopardize/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>丽江游记</title>
    <link href="http://blog.wym.me/go-further/%E4%B8%BD%E6%B1%9F%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://blog.wym.me/go-further/丽江游记/</id>
    <published>2021-05-09T00:34:49.000Z</published>
    <updated>2021-05-09T06:54:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>今年五一有五天假，打算去虎跳峡和泸沽湖玩，可惜机票太贵了，买不起直飞机票，去程买了早上7点多杭州-凯里-丽江的票，回程是晚上七点多丽江-怀化-杭州，计划抵达时间也是夜里十二点半了，第二天还要上班，所以原本就决定在回去的路上好好睡一觉。</p><a id="more"></a><p>好巧不巧，旁边坐了一对年轻母子，孩子只有六七岁，闹腾个不停，原本在飞机上睡觉是我的拿手本事，通常飞机还没起飞我就先过一觉了，拜这个小屁孩所赐，带着倦意就是没法睡着。我只得在一旁苦笑道，出来混迟早是要还的，自己小时候坐飞机估计也是这样闹个不停。</p><p>原来这是一对趁着五一假期从怀化来探望在云南工作的父亲的母子，回程是小男孩第一次坐飞机，难免兴奋，一路上叽叽喳喳问东问西，母亲则非常疲惫，但还是强支着身体尽力解答。这不经让我想起了小时候，妈妈带我去哈尔滨玩的情形。那天恰巧是大年初一，坐着垃圾的春秋航空改造的 A320，当中还在东北哪个疙瘩转机，当时国内航空业还不成熟，碰上了航空管制的情况下，转机也不下飞机的，不记得在那狭窄的座位上坐了几个小时。记不清是哪一年的事情了，不过当时我比这小男孩要大一些，我坐着觉得难受，又无聊，在飞机上和我妈妈发脾气，想要下飞机。我妈妈也是不擅长乘坐交通工具的类型，估计和我旁边的这位年轻妈妈差不多，头都大了。</p><p>我早已记不清当时的具体细节了，只是见到我身边的这对母子时，才突然从脑海中回想起有这么一回事，我也不记得当时妈妈在飞机上是什么反应，只记得我在哈尔滨第一次坐了驴车，那驴子的粪便就从驴屁股和车架之间随意落下，落在茫茫的白雪上；第一次见到旱厕，那种人畜共用的，真的是这辈子都不想再见到了；第一次在亚布力雪场滑雪，妈妈给我买了一双黑色的靴子，鞋底有两个可以活动的防滑齿，那双靴子一共就穿过那么两天；第一次看冰雕，是在哈尔滨的太阳岛上。</p><p>小男孩一路上要和妈妈玩扳手腕，要买橙汁喝，妈妈都一一答应了，小男孩又问为什么飞机起飞之后要关灯，为什么飞机上会听不到声音了，为什么这橙汁喝起来那么苦，妈妈却一个都回答不上来。终于，在飞机快降落的时候，儿子躺在母亲的怀里，迷迷糊糊地睡着了。</p><p>初中以后，我就很少和父母一起出游了，长大了以后和父母一起玩没那么尽兴。这两年在外面到处旅行，对于转机，在机场过夜这种事情，早已习以为常。当妈妈听说我在怀化转机晚点的时候，还是开始抱怨我不要买转机机票，也不要买那么晚的票，让我多吃点东西，别伤了胃，我也只能笑笑，说她的担心是多余的。</p><p>我很小的时候就离开父母的身边，和爷爷奶奶住了，用现在的话来说，是一名留守儿童。每年和妈妈见面的时间很短，从以前的几个月到如今的几天，但妈妈依然是那么无私地，用力地爱着我，仿佛要把一年份的爱，在几天的时间里倾注给我，让我喘不过气来。我和妈妈的关系，像极了龙应台的《目送》说的那样：</p><blockquote><p>所谓父女母子一场，只不过意味着，你和他的缘分就是今生今世不断地在目送他的背影渐行渐远。你站立在小路的这一端，看着他逐渐消失在小路转弯的地方，而且，他用背影默默告诉你：不必追。</p></blockquote><p>在这一点上，我也像极了我的妈妈，她每次越用力地爱着我，而我就同样用力地拒绝，每次，我们都会闹些别扭。她追得越紧，我逃得越远，但是每次，她又每次不计前嫌地紧追着我。</p><p>2021年母亲节</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;今年五一有五天假，打算去虎跳峡和泸沽湖玩，可惜机票太贵了，买不起直飞机票，去程买了早上7点多杭州-凯里-丽江的票，回程是晚上七点多丽江-怀化-杭州，计划抵达时间也是夜里十二点半了，第二天还要上班，所以原本就决定在回去的路上好好睡一觉。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="go further" scheme="http://blog.wym.me/categories/go-further/"/>
    
    
      <category term="游记" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>经典再读（二）</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E5%86%8D%E8%AF%BB%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/经典再读（二）/</id>
    <published>2021-03-30T12:51:23.000Z</published>
    <updated>2021-03-30T14:08:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><blockquote><p>《论语·学而第一》：子曰：“巧言令色,鲜矣仁。” </p></blockquote><p>如果训诂正确的话，那么这句话应该翻译为 “孔子说：’花言巧语，满脸堆笑，这种人是没有多少仁德的。‘”（杨逢彬《论语新注新译》）抛去仁这个复杂的概念不谈，巧言令色显然也是不符合传统价值观的，本身具有贬义；也就是说，两千年来，这句话的内涵变化不大，仍然保留了它的本义。但是，除了古老的东方智慧之外，别的文化也孕育出了不同的处世之道，比如 expressive 的美国人，通常会做”巧言令色”状，以表现出自己正在努力地参与交流，以达到拉进人们之间的关系，或者减少交流成本的目的。那么这两种做法是否矛盾呢？</p><a id="more"></a><p>trending</p><p>首先，我很难给这种 expressive 下一个准确的定义，网上很难找到关于中西方表达情感方式差异的系统性的分析，但是如果你接触过一些美国人，你应该可以很容易理解我所指的这种 expressive，和中国人（以及相对保守地区的外国人）所能接受的表达方式是多么的不同，这种不同可能从</p><p>WIP</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《论语·学而第一》：子曰：“巧言令色,鲜矣仁。” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果训诂正确的话，那么这句话应该翻译为 “孔子说：’花言巧语，满脸堆笑，这种人是没有多少仁德的。‘”（杨逢彬《论语新注新译》）抛去仁这个复杂的概念不谈，巧言令色显然也是不符合传统价值观的，本身具有贬义；也就是说，两千年来，这句话的内涵变化不大，仍然保留了它的本义。但是，除了古老的东方智慧之外，别的文化也孕育出了不同的处世之道，比如 expressive 的美国人，通常会做”巧言令色”状，以表现出自己正在努力地参与交流，以达到拉进人们之间的关系，或者减少交流成本的目的。那么这两种做法是否矛盾呢？&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
      <category term="经典再读" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E7%BB%8F%E5%85%B8%E5%86%8D%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《基督山伯爵》读书笔记</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B1%B1%E4%BC%AF%E7%88%B5%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/《基督山伯爵》读书笔记/</id>
    <published>2021-03-03T13:11:25.000Z</published>
    <updated>2021-03-03T03:23:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>最近读完了长篇连载的爽文鼻祖《基督山伯爵》，埃德蒙·唐代斯（周克希译本译名）在人生最幸福的时刻被人诬陷入狱，在黑暗中度过了人生中本应美好的十四年光景，越狱后凭借着狱中学到的知识和意外的巨大财富，又花了十年时间准备，完成复仇的故事。故事中大部分的情节都按照读者的喜好，以完美和喜剧收场，但是还是能穿插一些精彩的舞台剧般的场景描写，和深入的内心独白，使得小说脱离普通爽文的境界，成为经典之作。</p><a id="more"></a><p>故事发生的背景是从1815年百日王朝前后的开始讲起，大概到1840年左右结束，小说翔实地描写了当时的法国社会的一些细节：从保王党、波拿巴党，到后来崛起的像唐格拉尔、费尔南这样的资本家或军人阶级的新贵族；从马赛渔民、水手、走私犯等，一直讲到罗马强盗、希腊约阿尼纳的公主；从巴黎的歌剧院、议院、咖啡厅，讲到罗马的狂欢节；从决斗讲到全部继承权。除了这些有趣的细节，作者还大量调侃了欧洲人之间的地域歧视，以下列举了一些以供赏玩。</p><blockquote><p>在罗马的农民和强盗之间，天生有着一种默契，前者总是随时准备为后者提供帮助。</p><p>热那亚、佛罗伦萨和那不勒斯的那些伯爵夫人们，尽管对丈夫不忠，对情人却挺忠贞的。阿尔贝不得不接受这么一个残酷的结论：意大利女人跟法国女人相比，至少有一个优点，就是忠于自己的不贞。</p><p>“伯爵夫人，”弗朗兹回答说，“刚才我问您是否认识这位阿尔巴尼亚女子；现在我想问，您是否认识她的丈夫？” </p><p> “也不认识，”伯爵夫人说。 </p><p>“您从没注意过他吗？”</p><p> “好一个法国式的问题！您应该了解，对我们意大利女人来说，世界上除了我们所爱的男人，就再没别的男人了！“</p><p>“没办法唷！这些精灵古怪的女人，真叫人捉摸不透！她们把手伸给你吻，还跟你握手；她们跟你说悄悄话，还让你送她们回家：一个巴黎女人哪怕只是十分里做了三分，也早就声名狼藉了。“</p></blockquote><p>（指罗马女人）</p><blockquote><p>我们的早餐是一顿充满博爱精神的会餐，至少我希望，在我们餐桌上就座的有两位仁慈的大恩人。” </p><p> “那我们怎么办？”德布雷说，“只有一个蒙蒂翁奖呀。” </p><p>“嗯，那就把这个奖给予毫无建树的人吧，”博尚说，“通常，法兰西学院为了摆脱窘境，就是采用这个办法。“</p></blockquote><p>除此之外，小说还有几段精彩之处，第一个是第十五章的唐戴斯入狱的心理变化描写，让以后吃牢饭有了心理准备。</p><blockquote><p>被遗忘在监狱里的犯人所经受的痛苦有几个阶段，其中每个阶段唐戴斯都经历过了。  起初是高傲，因为这时他还怀有希望，自信是无罪的。接着，他对自己究竟是否有罪起了怀疑，让典狱长说起来就是精神错乱了。而后他从高傲的顶上直跌下来，开始祈求了，但不是向主祈求，而是向人祈求——天主到最后才成为他的精神支柱。这个不幸的人，他本该一开始就求助于天主的，却直到一切希望都破灭以后才寄希望于天主。</p><p>……</p><p>唐戴斯诚心诚意地祈祷，但他仍在坐牢。</p><p>于是他的心绪变得黯淡了，他的眼前阴霾重重。…… 他只有短暂的过去、悲惨的现在和朦胧的未来，要用十九年的生命之光照亮无尽的黑夜，那光亮实在是太微弱了！他没法排遣无边的愁闷。他那坚毅的精神本该翱翔着穿越岁月的长空，如今却被囚禁了起来，犹如笼中的鹰。</p><p>……</p></blockquote><p>第二处是第36章罗马嘉年华的片段，基督山伯爵和弗朗兹、阿尔贝关于司法的探讨，这段探讨说明了基督山为什么那么执着于复仇，遑论对错，这个定调让快意恩仇的爽文有了思想指导，使得复仇有了灵魂。</p><blockquote><p>“听您这么说，伯爵先生，”弗朗兹回答说，“想来您对各个不同国家、不同民族的行刑方式进行过比较，作过一番研究。” </p><p> “至少可以说，我没见识过的已经不多了，”伯爵冷冷地说。</p><p> “观看那些恐怖的场面，让您感到很有兴趣吗？” </p><p>“我最初感到厌恶，随后变得无动于衷，最后感到好奇。”  </p><p>“好奇！这个词让人听得不寒而栗，您知道吗？”  </p><p>“这是为什么呢？人生大事，再大大不过死亡。那好！研究一下灵魂离开肉体可以有哪些各不相同的方式，以及每个个人怎样按照自己的性格、气质，乃至当地的习俗，去走完从存在到虚无的最后阶段，这不是挺有意思的吗？要说我么，有一点我是看清了的：那就是见过死亡的场面愈多，死起来就愈容易。所以，在我看来，死亡可以说是一种刑罚，但它并不能赎罪。“</p><p>“您的意思我不太明白，” 弗朗兹说，“ 请您再解释一下好吗，说实话，您的这些话把我的好奇心撩拨到了无以复加的地步。”</p><p>“那就请听我说吧，”伯爵说，他的脸上透出一股怨恨的神色，换在另一个人身上，那就是一种愤怒欲狂的表情。“如果有个人惨无人道地折磨您的父亲、母亲和情人，让您最心爱的亲人最后离您而去，在您的心头留下一个无法弥合、永远在流血的创口，难道仅仅把他送上断头台，让铡刀从他的枕骨下端和斜方肌之间切过，就够了吗，难道仅仅让他身受这几秒钟的痛楚，这个社会就算对您那么多年来内心所受的痛苦给出补偿了吗？“</p><p>“是的，我明白，”弗朗兹说，“人类的司法正义不足以抚平心灵的创伤：它至多只能做到以命抵命。对它只能提出它能满足的要求，仅此而已。”  </p><p>“我再给您举个例子，”伯爵接着往下说，“当一个人以谋杀他人的方式触犯了社会赖以存在的基础，这个社会对他的惩处就是让他以命抵命。但是，难道您没见到有人受尽千般万种让人撕心裂肺的折磨，这个社会却不闻不问，甚至连我们刚才说的那些并不足以补偿痛苦的惩罚手段也不提供给他吗？不是有那么些恶行累累的罪人，就连土耳其人的尖桩刑、波斯人的钻刑和易洛魁印第安人的烙刑对他们都嫌太轻，社会却对他们不闻不问，听任他们逍遥法外吗？……您说，难道没有这样的罪恶存在吗？”</p><p>“有，”弗朗兹说，“所以才允许用决斗来惩处这种罪恶呀。” </p><p>“呵！决斗，”伯爵高声说，“我用我的灵魂起誓，我确信倘若要用这种方式来达到复仇的目的，那只是一种儿戏！一个人夺走了你的情人，诱骗了你的妻子，玷污了你的女儿，让你的一生陷于痛苦、不幸和耻辱之中，而你本来是有权利得到上帝在造人时应允过的那份幸福的。对这么一个把你变得精神近于错乱、内心充满绝望的罪人，难道单凭往他胸口刺上一剑，或者往他脑袋打进一颗子弹，就算报仇了吗？哪有这样便宜的事！何况，真正从决斗中得到好处的往往还是他，他在世人眼里洗清了罪名，而且多多少少也得到了天主的宽恕。不，不，”伯爵接着说，“倘若我要报仇，我决不会这样报仇。“</p><p>“这么说，您不赞成决斗？您也不会跟人决斗？”阿尔贝听到一番如此奇特的议论，不由得开口问道。 </p><p> “哦！不是这样！”伯爵说。“我的意思是说，我可以为一件琐事，一句无礼的话，一桩欺瞒的行为，一次公然的侮辱而跟人决斗，这样的决斗对我来说是小事一桩，因为我训练有素，身手矫健，又久经历练，见惯了凶险的场面，所以我十拿九稳能把对手给结果了。对，我也决斗，也会为诸如此类的事情跟人决斗。但是，对于那种钝慢而又痛彻肺腑、无处不在而又永无休止的痛苦，只要有可能，我会让那个叫我承受这些痛苦的人也承受同样的痛苦：照东方人的说法，这叫以眼还眼，以牙还牙，这些造物主的选民在各方面都是我们的老师，他们懂得如何让自己享受一种梦想中的生活，拥有一个现实中的天堂。” </p><p>“不过，”弗朗兹对伯爵说，“您如此持论，无异于私设公堂，自己既当法官又当刽子手，这样终有一天，您也逃脱不了法律的惩处。仇恨使人盲目，愤怒使人丧失理智，一个人要是想凭复仇逞一时之快，到头来饮下的只能是苦酒。“</p><p>“您说得没错，倘使这人又穷又笨的话；但要是他家财万贯而又机敏灵活，情况就不同了。况且，说到底大不了就是在我们刚才说的断头台挨上一刀，崇尚博爱精神的法国大革命，已经用断头台取代了四马分尸和车轮刑。喔！大仇得报，砍头又何足惜？……“</p></blockquote><p>最后一处是基督山结尾处的倾诉，表明了他为了复仇所付出的巨大代价，这段可以说是非常糟糕的完美结局中的一个小小的点睛之笔，为爽文突然刹车，让读者认清了爽也是要付出代价的。</p><blockquote><p>我不曾有过一刻的安宁，一刻也没有，我觉得自己像飞在天上的一片火云，要去焚毁一座座遭诅咒的城市。我又像那些驾船去作危险航行，去作艰险远征的船长一样，备足粮食，枪炮上膛，拟定各种进攻和防守的方案，让肉体适应最剧烈的运动，让心灵适应最残酷的打击，训练手臂习惯于杀人，训练眼睛习惯于看人受折磨，训练嘴巴习惯于对着最可怕的场景微笑；曾经是善良纯洁，信任别人，豁达大度的我，终于变成有仇必报，城府很深，铁石心肠，或者说，变成跟又聋又瞎的命运一样的冷酷无情。</p></blockquote><p>可以说，光凭这两段描写，小说就与一般的爽文拉开了差距。</p><p>最后，还有一个疑惑的地方，记录下来以后再想。小说描写了三个得势的人：一个为了个人前途妨碍司法公正的检察官，一个靠内幕消息暴富的银行家，一个出卖主人的受人尊敬的贵族军人，当然他们的结局都很惨。那么，大仲马是在批判这些徇私舞弊的人吗？那为什么他要借博尚之口说：</p><blockquote><p>阿尔贝，我们的父辈在那个风云变幻的年代里所犯的过错，是不关子女的事的。阿尔贝，经历过我们出生时的那个革命年代，而能不在军人的制服或法官的长袍上留下污渍或血迹的人，实在是为数不多的。</p></blockquote><p>按照惯例，剩下的部分放在文摘里。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;最近读完了长篇连载的爽文鼻祖《基督山伯爵》，埃德蒙·唐代斯（周克希译本译名）在人生最幸福的时刻被人诬陷入狱，在黑暗中度过了人生中本应美好的十四年光景，越狱后凭借着狱中学到的知识和意外的巨大财富，又花了十年时间准备，完成复仇的故事。故事中大部分的情节都按照读者的喜好，以完美和喜剧收场，但是还是能穿插一些精彩的舞台剧般的场景描写，和深入的内心独白，使得小说脱离普通爽文的境界，成为经典之作。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="文摘" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E6%96%87%E6%91%98/"/>
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寄语2021</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E5%AF%84%E8%AF%AD2021/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/寄语2021/</id>
    <published>2021-01-04T11:45:17.000Z</published>
    <updated>2021-01-05T13:37:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>2020是特别的一年，结束了愉快的读书生涯，正式成为一名社畜。随便写写，记录一下 sentimental 的25岁。</p><a id="more"></a><h5 id="Happy-new-year"><a href="#Happy-new-year" class="headerlink" title="Happy new year"></a>Happy new year</h5><p>一直不是很懂什么叫节日快乐，除了放假以外。以前的人说，这东西只有逢年过节才能吃到，所以过年过节很快乐。那么现在，想吃什么就吃什么，想什么时候吃就什么时候吃，这层快乐自然是没有了。就像压岁钱没有零花钱多，生日礼物想破脑袋都不知道要什么，那春节和生日不过是漫长人生路上普通的、不断重复的时间节点罢了。</p><p>节日更像是一个借口，大家借着这个借口，聚在一起玩乐的日子。聚会当然是快乐的，但总是“聚少离多”，每年聚会都换着新的朋友，这时就会想起去年的朋友，是不是比今年的有趣些呢，也不知去年的朋友怎么样了，所以大家总是互相道一声节日快乐，想把现在的快乐分享给对方。这时候，快乐传达到了么？</p><h5 id="Nostalgia"><a href="#Nostalgia" class="headerlink" title="Nostalgia"></a>Nostalgia</h5><p>25岁前，我很少怀念过去。</p><p>有人问我，会不会怀念 L.A. ，会不会想回去。我不假思索的说了不会，因为世界很大，大到还有很多我没去过的地方等待我去探索，没有必要回到一个玩腻了的地方。</p><p>我不会怀念以后还会得到的东西，所以我不去想念在加州滑雪的快乐的日子，国内的滑雪场很快就会留下我的身影。</p><p>我也不会怀念得不到的东西，所以我不会去想念读书的时光，尽管那时是多么的无忧无虑，毫无心理负担地花着爸妈的钱满世界跑。而现在，我必须和这样的生活说再见了，因为我的人生进入了一个新的篇章，成为一个社会人意味要承担更多的家庭责任，要回应他人的期待。过去虽然美好，但是不能总待在过去吧。</p><p>但是最近，却有了两样怀念的东西。</p><p>第一样是高中冬天下课的时候在走廊里孵太阳的日子，走廊朝南，围墙不高，一下课趴在上面，穿着藏青色的校服，一会儿就暖和了，然后翻个面继续晒，直到上课铃响了，才慢慢悠悠溜达去厕所或者小卖部。同一层楼的同学看着觉得挺舒服的，就一个挨着一个连成一排，一起进行光合作用。这感觉谈不上多特别，只是冬天太阳晒在身上的时候总会想起这段时光。</p><p>第二样是在 L.A. 的时候，在别人或自己家里搓麻将开 party 的日子。读书的时候，大家都是租房子住，有更多可以支配的空间，所以可以时常在家里小聚，包粽子、做月饼，什么都能铺得开。回国以后，大家不是和父母住，就是小情侣合住，没什么机会在家里闹，大家也都习惯了去棋牌室桌游店（有自动麻将机是真的爽）或者租别墅轰趴，但总觉得玩得不尽兴。工作以后，大家各忙各的，玩得到一起的，也难凑到一块儿了。</p><h5 id="New-year’s-resolution"><a href="#New-year’s-resolution" class="headerlink" title="New year’s resolution"></a>New year’s resolution</h5><p>我好像还没写过除了作业以外的新年小目标，总是打心底里嘲笑那些写目标的人，能完成的还有必要写出来吗？所以今年的小目标是做一个脱离低级趣味的人。</p><p>一是少玩手机。大量刷视频或浏览没有营养的资讯，会严重影响欣赏能力，会没办法静下心来看完一部电影，或者细细品味藏在文字背后的意味。</p><p>二是少点喝酒。首先一个人的时候要少喝，这里的少指频率低，一周最好别超过两次。其次是和别人喝的时候少喝，没有多少人值得喝 two drinks 及以上。最后是少喝便宜的酒，life is too short to waste on cheap alcohol.</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;2020是特别的一年，结束了愉快的读书生涯，正式成为一名社畜。随便写写，记录一下 sentimental 的25岁。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人类观察第二期--性吸引力</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E8%A7%82%E5%AF%9F%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%9C%9F--%E6%80%A7%E5%90%B8%E5%BC%95%E5%8A%9B/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/人类观察第二期--性吸引力/</id>
    <published>2020-12-19T12:49:17.000Z</published>
    <updated>2021-03-30T12:48:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>本系列跟日本综艺节目《人类观察》无关，试图用观察生物种群的方式观察人类，就像人类观察孔雀，外星人研究地球人那样。<strong>本系列纯属空想，缺乏论证，不要当真。</strong></p><p>本期的主题是人类对于脱发的态度。</p><a id="more"></a><p>哺乳动物为了保持恒定的体温，进化出了体毛，而随着智慧的出现，人类学会了用其他动物的皮毛或者人造物来保持自己的体温，其自身的体毛也就不重要了。结构与功能相适应，于是人类的体毛也就逐渐退化了。而人类的头发依旧有一定的保护功能，比如说非洲人的头发卷曲，是为了良好的隔热和防止太阳直射，从而保护头部，但是这种保护随着生活水平的提高也变得无关紧要了。</p><p>同时，随着工业化，城市化，出现了更多的白领，这些人显然不需要担心太阳折射头皮的问题，相反的，他们需要考虑的是大量的脑力劳动，如何让脑子降温（也许），还有如何在保持相同摄入水平的情况下，让大脑汲取更多的养分，那么头发、肌肉这种不必要的消耗首先就会被取消掉。比如说，哆啦A梦中就有一集<a href="https://search.bilibili.com/all?keyword=%E8%BF%9B%E5%8C%96%E9%80%80%E5%8C%96%E5%85%89%E7%BA%BF%E6%9E%AA">进化退化光线枪</a>，设想人类进化后会褪去毛发变成大光头，脑袋变得很大，而四肢萎缩。<del>顺便附赠一期讲充足的生存资料与大脑容量关系的小科普：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1eE41167AX/?t=0h1m58s">传送门</a></del></p><p>根据人类的当前生活需求来看，脱发就不应该被认为是一种疾病，而是一种生理性状，而且是一种符合进化趋势的性状。从短期来看，头发也不重要，坐在办公室里也不用考虑保暖防晒，如果到野外有需要，戴个帽子就好了。从长远来看，头发不重要，所以脑袋更大、分配到更多养分的个体更受青睐，会被筛选出来。</p><p>那么为什么当今社会，人们为什么会违背进化的规律，偏爱头发浓密的个体呢？主要原因是脱发被和衰老、生活压力大等因素主观地联系了起来 ，而头发浓密象征着年轻，生活优渥，不必为了生活过度劳碌。类似的，在生活物资匮乏的年代，肥胖的个体更受青睐，因为他们有更强的获取物资的能力，在物资相对充足的年代，精瘦、健壮被认为是更有竞争力，因为他们有更多的精力来控制自己的营养管理，同时也不必提前囤积脂肪。当今快节奏的社会环境和工作需要，导致了部分人无法拥有正常且规律的作息，这种不规律的作息加剧了内分泌的失调（二氢睾酮）和脱发的程度。那么那些能保证正常作息的人，就被认为更具有竞争力。而这些能保持正常作息的人，头发就有可能更浓密。</p><p>显而易见的是，脱发和有竞争力（享受更多的生存资料）之间关系既非充分，亦非必要。谢顶的人也可以成为科学家、当上局长、变成富翁，脱发浓密的人也可能身无分文、一无是处。那我们应该如何去解释着两者之间的潜在联系呢？我们可以尝试用不利条件原理（handicap principle）来说明：简单来看就是说个体愿意花费高昂的代价来释放某种信号，证明自己有能力支配某种资源或者是具有某种特质，而这种高昂的代价甚至可能从形态上给该物种带来缺陷的，而不具有这种特质或资源的个体是无法释放这种信号的；另外，这个原理在性选择中比较适用。我们以雄孔雀为例，我们知道雄孔雀会有一条美丽的会开屏的大尾巴，而这尾巴除了吸引异性以外基本没有什么作用，而为了拥有更漂亮的尾巴，雄孔雀就必须汲取足够多的养分，使羽毛更具有光泽，而这条尾巴并不能让他在与别的物种竞争时，或者在自然环境变化时，获得更大的竞争优势，甚至是带来劣势的。如果说孔雀的这个例子不够合适，部分观点认为它的尾巴还可能有威慑作用的，那么可以参考<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1JJ411s7TA">突眼蝇</a>的例子。</p><p>类似地，人类为了证明自己的优势，愿意花费更多的资源（至少包括金钱和精力），去植发、染发、烫发、接发、戴假发、贴发片等等，来证明自己的竞争力，而这种额外的花费就像是雄孔雀的尾巴，是华而不实的，因为可能碰巧会有占有较少资源就能获得漂亮羽毛的个体，或者在资源分配上更注重羽毛而不是其他具有竞争力的器官（例如飞行用的肌肉）的个体，而这些个体在性选择中往往更有竞争力（当然不是绝对的，不具备其他竞争力的个体也会被淘汰），也就是说它们的基因更有可能被保留。同样，类似地天生拥有浓密头发而不能拥有更多生产资料的人类个体，现在也有了额外的竞争优势，因为头发让他们看上去过的很安逸。</p><p>因此，哪怕头发已经不再被现代人所需要，它也可能继续出现在将来的人类个体上，作为一种证明自己个体竞争优势的物种缺陷存在（详见突眼蝇的视频）。那么本次的观察及论证（伪证）就到这里结束了。我们最后来开个“脑洞”：如果遇到极端情况，好看头发作为人类性选择唯一的评判标准的话，人类会演化成什么样？每个人都有这浓密有光泽，或者蓬松的长发，而且得是五颜六色带有花纹的，再或者是每到交配的季节就会变色开屏的？</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;本系列跟日本综艺节目《人类观察》无关，试图用观察生物种群的方式观察人类，就像人类观察孔雀，外星人研究地球人那样。&lt;strong&gt;本系列纯属空想，缺乏论证，不要当真。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期的主题是人类对于脱发的态度。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020文摘特辑</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/2020%E6%96%87%E6%91%98%E7%89%B9%E8%BE%91/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/2020文摘特辑/</id>
    <published>2020-12-06T14:03:37.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T06:38:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>最近读完《围城》，标记的句子有点多，出个特辑，内容出自《围城》和杨绛的《记钱钟书与<围城>》。剩下的存货留到21年吧。</p><p><a href="/tags/文摘/">往期回顾</a> </p><a id="more"></a><h5 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h5><blockquote><p>照例这本书该献给她。不过，近来觉得献书也像“致身于国”、“还政于民”等等佳话，只是语言幻成的空花泡影，名说交付出去，其实只仿佛魔术家玩的飞刀，放手而并没有脱手。随你怎样把作品奉献给人，作品总是作者自己的。大不了一本书，还不值得这样精巧地不老实，因此罢了。</p></blockquote><p>序言就很有意思，自嘲了一番。</p><h5 id="开头"><a href="#开头" class="headerlink" title="开头"></a>开头</h5><blockquote><p>红海早过了，船在印度洋面上开驶着，但是太阳依然不饶人地迟落早起，侵占去大部分的夜。夜仿佛纸浸了油，变成半透明体；它给太阳拥抱住了，分不出身来，也许是给太阳陶醉了，所以夕照晚霞隐褪后的夜色也带着酡红。到红消醉醒，船舱里的睡人也一身腻汗地醒来，洗了澡赶到甲板上吹海风，又是一天开始。</p></blockquote><p>小说的开头都挺有意味，毕竟决定了有没有兴趣读下去，下次可以考虑整理一下，不过就是不好比较罢了，译本的翻译相差很大。</p><h5 id="船、污秽、大海"><a href="#船、污秽、大海" class="headerlink" title="船、污秽、大海"></a>船、污秽、大海</h5><blockquote><p>法国人的思想是有名的清楚，他们的文章也明白干净，但是他们的做事，无不混乱、肮脏、喧哗，但看这船上的乱糟糟。这船，倚仗人的机巧，载满人的扰攘，寄满人的希望，热闹地行着，每分钟把沾污了人气的一小方水面，还给那无情、无尽、无际的大海。</p></blockquote><p>拾人牙慧，都可以写首诗了。</p><h5 id="打麻将"><a href="#打麻将" class="headerlink" title="打麻将"></a>打麻将</h5><blockquote><p>他们天涯相遇，一见如故，谈起外患内乱的祖国，都恨不得立刻就回去为它服务。船走得这样慢，大家一片乡心，正愁无处寄托，不知哪里忽来了两副麻将牌。麻将当然是国技，又听说在美国风行；打牌不但有故乡风味，并且适合世界潮流。</p></blockquote><p>读到这段的时候还有种他乡遇故知的感觉，结果读到后来才发现是在讽刺他们赌钱。</p><h5 id="女人的年龄"><a href="#女人的年龄" class="headerlink" title="女人的年龄"></a>女人的年龄</h5><blockquote><p>年龄看上去有二十五六，不过新派女人的年龄好比旧式女人合婚帖上的年庚，需要考订学家所谓外证据来断定真确性，本身是看不出的。</p></blockquote><p>很有道理。</p><h5 id="鱼刺"><a href="#鱼刺" class="headerlink" title="鱼刺"></a>鱼刺</h5><blockquote><p>忠厚老实人的恶毒，像饭里的砂砾或者出骨鱼片里未净的刺，会给人一种不期待的伤痛。</p></blockquote><h5 id="读书人撒谎时的借口"><a href="#读书人撒谎时的借口" class="headerlink" title="读书人撒谎时的借口"></a>读书人撒谎时的借口</h5><blockquote><p>撒谎欺骗有时并非不道德。柏拉图《理想国》里就说兵士对敌人，医生对病人，官吏对民众都应该哄骗。圣如孔子，还假装生病，哄走了儒悲，孟子甚至对齐宣王也撒谎装病。</p></blockquote><p>书还是要多读的。</p><h5 id="爱情"><a href="#爱情" class="headerlink" title="爱情"></a>爱情</h5><blockquote><p>那时候苏小姐把自己的爱情看得太名贵了，不肯随便施与。现在呢，宛如做了好衣服，舍不得穿，锁在箱里，过一两年忽然发见这衣服的样子和花色都不时髦了，有些自怅自悔。</p></blockquote><h5 id="未婚夫"><a href="#未婚夫" class="headerlink" title="未婚夫"></a>未婚夫</h5><blockquote><p>鲍小姐笑说：“方先生，你教我想起我的fiancé，你相貌和他像极了！”方鸿渐听了，又害羞，又得意。一个可爱的女人说你像她的未婚夫，等于表示假使她没订婚，你有资格得她的爱。刻薄鬼也许要这样解释，她已经另有未婚夫了，你可以享受她未婚夫的权利而不必履行跟她结婚的义务。</p></blockquote><p>然后下船时，发现她先生长得很丑，被女人耍了。</p><h5 id="爱情-1"><a href="#爱情-1" class="headerlink" title="爱情"></a>爱情</h5><blockquote><p>“我现在向你补求，行不行？”好像一切没恋爱过的男人，方鸿渐把“爱”字看得太尊贵和严重，不肯随便应用在女人身上；他只觉得自己要鲍小姐，并不爱她，所以这样语言支吾。</p></blockquote><p>一语中的。</p><h5 id="心理落差"><a href="#心理落差" class="headerlink" title="心理落差"></a>心理落差</h5><blockquote><p>下船不过六七个钟点，可是船上的一切已如隔世。上岸时的兴奋，都蒸发了，觉得懦弱、渺小，职业不容易找，恋爱不容易成就。理想中的留学回国，好像地面的水，化气升上天空，又变雨回到地面，一世的人都望着、说着。现在万里回乡，祖国的人海里，泡沫也没起一个——不，承那王主任笔下吹嘘，自己也被吹成一个大肥皂泡，未破时五光十色，经不起人一搠就不知去向。</p></blockquote><h5 id="夜"><a href="#夜" class="headerlink" title="夜"></a>夜</h5><blockquote><p>他靠纱窗望出去。满天的星又密又忙，它们声息全无，而看来只觉得天上热闹。一梳月亮像形容未长成的女孩子，但见人已不羞缩，光明和轮廓都清新刻露，渐渐可烘衬夜景。小园草地里的小虫琐琐屑屑地在夜谈。不知哪里的蛙群齐心协力地干号，像声浪给火煮得发沸。几星萤火优游来去，不像飞行，像在厚密的空气里漂浮，月光不到的阴黑处，一点萤火忽明，像夏夜的一只微绿的小眼睛。</p></blockquote><h5 id="可爱女孩子的父亲"><a href="#可爱女孩子的父亲" class="headerlink" title="可爱女孩子的父亲"></a>可爱女孩子的父亲</h5><blockquote><p>鸿渐暗想，为什么可爱的女孩子全有父亲呢？她孤独的一个人可以藏匿在心里温存，拖泥带水地牵上了父亲、叔父、兄弟之类，这女孩子就不伶俐洒脱，心里不便窝藏她了，她的可爱里也就搀和渣滓了。许多人谈婚姻，语气仿佛是同性恋爱，不是看中女孩子本人，是羡慕她的老子或她的哥哥。</p></blockquote><h5 id="战争的远近"><a href="#战争的远近" class="headerlink" title="战争的远近"></a>战争的远近</h5><blockquote><p>鸿渐忽然觉得，在这种家庭空气里，战争是不可相信的事，好比光天化日之下没人想到有鬼。父亲母亲的计划和希望，丝毫没为意外事故留个余地。看他们这样稳定地支配着未来，自己也胆壮起来，想上海的局势也许会和缓，战事不会发生，真发生了也可以置之不理。</p></blockquote><p>战争打到家门口了，日子也要一样过，这是我读了《飘》以后的感想，现在疫情期间算是有了一点理解。</p><h5 id="家学渊源"><a href="#家学渊源" class="headerlink" title="家学渊源"></a>家学渊源</h5><blockquote><p>不同！方老先生希望人家赞儿子“家学渊源”，向箱里翻了几部线装书出来，什么《问字堂集》、《癸巳类稿》、《七经楼集》、《谈瀛录》之类，吩咐鸿渐细看，搜集演讲材料。鸿渐一下午看得津津有味，识见大长，明白中国人品性方正所以说地是方的，洋人品性圆滑，所以主张地是圆的；中国人的心位置正中，西洋人的心位置偏左；西洋进口的鸦片有毒，非禁不可，中国地土性质和平，出产的鸦片，吸食也不会上瘾；梅毒即是天花，来自西洋等等。</p></blockquote><p>挺有道理的。</p><h5 id="职业假笑"><a href="#职业假笑" class="headerlink" title="职业假笑"></a>职业假笑</h5><blockquote><p>方鸿渐看唐小姐不笑的时候，脸上还依恋着笑意，像音乐停止后袅袅空中的余音。许多女人会笑得这样甜，但她们的笑容只是面部肌肉柔软操，仿佛有教练在喊口令：“一！”忽然满脸堆笑，“二！”忽然笑不知去向，只余个空脸，像电影开映前的布幕。</p></blockquote><p>上次好像看到一个央视主持人职业假笑的例子，挺累的，聚光灯一照过来就机械性地开始假笑，一移开就耷拉着个脸，混口饭吃不容易。</p><h5 id="不可积"><a href="#不可积" class="headerlink" title="不可积"></a>不可积</h5><blockquote><p>她跟辛楣的长期认识并不会日积月累地成为恋爱，好比冬季每天的气候罢，你没法把今天的温度加在昨天的上面，好等明天积成个和暖的春日。</p></blockquote><h5 id="演讲与求婚"><a href="#演讲与求婚" class="headerlink" title="演讲与求婚"></a>演讲与求婚</h5><blockquote><p>他最擅长用外国话演说，响亮流利的美国话像天心里转滚的雷，擦了油，打上蜡，一滑就是半个上空。不过，演讲是站在台上，居高临下的；求婚是矮着半身子，仰面恳请的。苏小姐不是听众，赵辛楣有本领使不出来。</p></blockquote><h5 id="沈太太"><a href="#沈太太" class="headerlink" title="沈太太"></a>沈太太</h5><blockquote><p>一坐下去，他后悔无及，因为沈太太身上有一股味道，文言里的雅称跟古罗马成语都借羊来比喻：“愠羝。”这暖烘烘的味道，搀了脂粉香和花香，熏得方鸿渐要泛胃，又不好意思抽烟解秽。心里想这真是从法国新回来的女人，把巴黎大菜场的“臭味交响曲”都带到中国来了。自己在巴黎从没碰见过她，今天偏避免不了，可见巴黎大而天下小。沈太太生得怪样，打扮得妖气。她眼睛下两个黑袋，像圆壳行军热水瓶，想是储蓄着多情的热泪，嘴唇涂的浓胭脂给唾沫带进了嘴，把黯黄崎岖的牙齿染道红痕，血淋淋的像侦探小说里谋杀案的线索，说话常有“Tiens！”“Ola，la！”那些法文慨叹，把自己身躯扭摆出媚态柔姿。她身体动一下，那气味又添了新的一阵。</p></blockquote><p>小姐都是好的，太太都是不好的。</p><h5 id="渣男"><a href="#渣男" class="headerlink" title="渣男"></a>渣男</h5><blockquote><p>他想这事势难两全，只求做得光滑干净，让苏小姐的爱情好好的无疾善终。他叹口气，怜悯苏小姐。自己不爱她，而偏为她弄得心软，这太不公道！她太取巧了！她不应当这样容易受伤，她该熬住不叫痛。为什么爱情会减少一个人心灵的抵抗力，使人变得软弱，被摆布呢？假如上帝真是爱人类的，他决无力量做得起主宰。</p></blockquote><p>前两天和人讨论方鸿渐渣不渣的问题，结论是他吃着碗里的望着锅里的的行为渣，但是恋爱受伤你情我愿不能算渣。</p><h5 id="一个愿打一个愿挨"><a href="#一个愿打一个愿挨" class="headerlink" title="一个愿打一个愿挨"></a>一个愿打一个愿挨</h5><blockquote><p>方鸿渐点了五六个人吃的菜。唐小姐问有旁的客人没有，两个人怎吃得下这许多东西。方鸿渐说菜并不多。唐小姐道：“你昨天看我没吃点心，是不是今天要试验我吃不吃东西？”</p><p>鸿渐知道她不是装娇样的女人，在宴会上把嘴收束得像眼药水瓶口那样的小，回答说：“我吃这馆子是第一次，拿不稳什么菜最配胃口。多点两样，尝试的范围广些，这样不好吃，还有那一样，不致饿了你。”</p><p>“这不是吃菜，这像神农尝百草了。不太浪费么？也许一切男人都喜欢在陌生的女人面前浪费。”</p><p>“也许，可是并不在一切陌生的女人面前。”</p><p>“只在傻女人面前，是不是？”</p><p>“这话我不懂。”</p><p>“女人不傻决不因为男人浪费摆阔而对他有好印象——可是，你放心，女人全是傻的，恰好是男人所希望的那样傻，不多不少。”</p></blockquote><p>好难，学不来。</p><h5 id="学不来-x-2"><a href="#学不来-x-2" class="headerlink" title="学不来 x 2"></a>学不来 x 2</h5><blockquote><p>唐小姐气愤地想，这准是表姐来查探自己是否在家。她太欺负人了！方鸿渐又不是她的，要她这样看管着？表姐愈这样干预，自己偏让他亲近。自己决不会爱方鸿渐，爱是又曲折又伟大的情感，决非那么轻易简单。假使这样就会爱上一个人，那么，爱情容易得使自己不相信，容易得使自己不心服了。</p></blockquote><p>这波操作太难了。</p><h5 id="三分"><a href="#三分" class="headerlink" title="三分"></a>三分</h5><blockquote><p>他所说的“让她三分”，不是“三分流水七分尘”的“三分”，而是“天下只有三分月色”的“三分”。</p></blockquote><p>两篇分别出自苏轼的《水龙吟》和徐凝的《忆扬州》，之后文摘再抄录。</p><h5 id="照镜子"><a href="#照镜子" class="headerlink" title="照镜子"></a>照镜子</h5><blockquote><p>遯翁近来闲着无事，忽然发现了自己，像小孩子对镜里的容貌，摇头侧目地看得津津有味。这种精神上的顾影自怜使他写自传、写日记，好比女人穿中西各色春夏秋冬的服装，做出支颐扭颈、行立坐卧种种姿态，照成一张张送人留念的照相。</p></blockquote><p>这段和开头，遯翁写信斥责方鸿渐 “汝非妇人女子，何须置镜？惟梨园子弟，身为丈夫而对镜顾影，为世所贱。”，形成对比，很有意思。</p><h5 id="围城"><a href="#围城" class="headerlink" title="围城"></a>围城</h5><blockquote><p>我还记得那一次褚慎明还是苏小姐讲的什么‘围城’。我近来对人生万事，都有这个感想。譬如我当初很希望到三闾大学去，所以接了聘书，近来愈想愈乏味，这时候自恨没有勇气原船退回上海。我经过这一次，不知道何年何月会结婚，不过我想你真娶了苏小姐，滋味也不过尔尔。狗为着追求水里肉骨头的影子，丧失了到嘴的肉骨头！跟爱人如愿以偿结了婚，恐怕那时候肉骨头下肚，倒要对水怅惜这不可再见的影子了。</p></blockquote><h5 id="希望"><a href="#希望" class="headerlink" title="希望"></a>希望</h5><blockquote><p>鸿渐嘴里机械地说着，心里仿佛黑牢里的禁锢者摸索着一根火柴，刚划亮，火柴就熄了，眼前没看清的一片又滑回黑暗里。譬如黑夜里两条船相迎擦过，一个在这条船上，瞥见对面船舱的灯光里正是自己梦寐不忘的脸，没来得及叫唤，彼此早距离远了。这一刹那的接近，反见得暌隔的渺茫。</p></blockquote><h5 id="套路"><a href="#套路" class="headerlink" title="套路"></a>套路</h5><blockquote><p>辛楣笑说：“孙小姐，是你在前面领着他？还是他在后面照顾你？”鸿渐恍然明白，人家未必看出自己的懦怯无用，跟在孙小姐后面可以有两种解释，忙抢说：“是孙小姐领我过桥的。”这对孙小姐是老实话，不好辩驳，而旁人听来，只觉得鸿渐在客气。鸿渐的虚荣心支使他把真话来掩饰事实；孙小姐似乎看穿他的用心，只笑笑，不说什么。</p></blockquote><p>做人好难。</p><h5 id="雨"><a href="#雨" class="headerlink" title="雨"></a>雨</h5><blockquote><p>天色渐昏，大雨欲来，车夫加劲赶路，说天要变了。天仿佛听见了这句话，半空里轰隆隆一声回答，像天宫的地板上滚着几十面铜鼓。从早晨起，空气闷塞得像障碍着呼吸，忽然这时候天不知哪里漏了个洞，天外的爽气一阵阵冲进来，半黄落的草木也自昏沉里一时清醒，普遍地微微叹息，瑟瑟颤动，大地像蒸笼揭去了盖。雨跟着来了，清凉畅快，不比上午的雨只仿佛天空郁热出来的汗。雨愈下愈大，宛如水点要抢着下地，等不及排行分列，我挤了你，你拚上我，合成整块的冷水，没头没脑浇下来。</p></blockquote><p>很多小说都有雨的描写，比如说《骆驼祥子》里的那场大雨，这个下次也可以整理一下。</p><h5 id="黑店"><a href="#黑店" class="headerlink" title="黑店"></a>黑店</h5><blockquote><p>这店楼上住人，楼下卖茶带饭。窄街两面是房屋，太阳轻易不会照进楼下的茶座。门口桌子上，一叠饭碗，大碟子里几块半生不熟的肥肉，原是红烧，现在像红人倒运，又冷又黑。旁边一碟馒头，远看也像玷污了清白的大闺女，全是黑斑点，走近了，这些黑点飞升而消散于周遭的阴暗之中，原来是苍蝇。这东西跟蚊子臭虫算得小饭店里的岁寒三友，现在刚是深秋天气，还显不出它们的后凋劲节。</p></blockquote><p>这段出阅读理解，起码能凑个四五题。</p><h5 id="想到-or-想"><a href="#想到-or-想" class="headerlink" title="想到 or 想"></a>想到 or 想</h5><blockquote><p>想到你还是想你？我们一天要想到不知多少人，亲戚、朋友、仇人，以及不相干的见过面的人。真正想一个人，记挂着他，希望跟他接近，这少得很。人事太忙了，不许我们全神贯注，无间断地怀念一个人。我们一生对于最亲爱的人的想念，加起来恐怕不到一点钟，此外不过是念头在他身上瞥过，想到而已。</p></blockquote><p>太冷酷了，语文太好也是个负担。</p><h5 id="秋月"><a href="#秋月" class="headerlink" title="秋月"></a>秋月</h5><blockquote><p>这是暮秋天气，山深日短，云雾里露出一线月亮，宛如一只挤着的近视眼睛。少顷，这月亮圆滑得什么都粘不上，轻盈得什么都压不住，从蓬松如絮的云堆下无牵挂地浮出来，原来还有一边没满，像被打耳光的脸肿着一边。</p></blockquote><h5 id="泪痕"><a href="#泪痕" class="headerlink" title="泪痕"></a>泪痕</h5><blockquote><p>她像睡着了，脸上泪渍和灰尘，结成几道黑痕；幸亏年轻女人的眼泪还不是秋冬的雨点，不致把自己的脸摧毁得衰败，只像清明时节的梦雨，浸肿了地面，添了些泥。</p></blockquote><p>所以说，小姐都是好的。这么说来孙小姐是真的能演，老在方鸿渐面前哭，女人真可怕。</p><h5 id="围城-1"><a href="#围城-1" class="headerlink" title="围城"></a>围城</h5><blockquote><p>方鸿渐在轿子里想，今天到学校了，不知是什么样子。反正自己不存奢望。适才火铺屋后那个破门倒是好象征。好像个进口，背后藏着深宫大厦，引得人进去了，原来什么没有，一无可进的进口、一无可去的去处。“撇下一切希望罢，你们这些进来的人！”虽然这么说，按捺不下的好奇心和希冀像火炉上烧滚的水，勃勃地掀动壶盖。</p></blockquote><h5 id="拍马屁"><a href="#拍马屁" class="headerlink" title="拍马屁"></a>拍马屁</h5><blockquote><p>我发现拍马屁跟恋爱一样，不容许有第三者冷眼旁观。咱们以后恭维人起来，得小心旁边没有其他的人。”</p></blockquote><p>这个简单，学会了。</p><h5 id="旅行"><a href="#旅行" class="headerlink" title="旅行"></a>旅行</h5><blockquote><p>像咱们这种旅行，最试验得出一个人的品性。旅行是最劳顿，最麻烦，叫人本相毕现的时候。经过长期苦旅行而彼此不讨厌的人，才可以结交作朋友——且慢，你听我说——结婚以后的蜜月旅行是次序颠倒的，应该先同旅行一个月，一个月舟车仆仆以后，双方还没有彼此看破，彼此厌恶，还没有吵嘴翻脸，还要维持原来的婚约，这种夫妇保证不会离婚。”</p></blockquote><p>很有道理，我也是这么认为的。</p><h5 id="老科学家"><a href="#老科学家" class="headerlink" title="老科学家"></a>老科学家</h5><blockquote><p>三闾大学校长高松年是位老科学家。这“老”字的位置非常为难，可以形容科学，也可以形容科学家。不幸的是，科学家跟科学大不相同，科学家像酒，愈老愈可贵，而科学像女人，老了便不值钱。将来国语文法发展完备，总有一天可以明白地分开“老的科学家”和“老科学的家”，或者说“科学老家”和“老科学家”。现在还早得很呢，不妨笼统称呼。</p></blockquote><h5 id="工程师治国"><a href="#工程师治国" class="headerlink" title="工程师治国"></a>工程师治国</h5><blockquote><p>大学校长分文科出身和理科出身两类。文科出身的人轻易做不到这位子，做到了也不以为荣，准是干政治碰壁下野，仕而不优则学，借诗书之泽、弦诵之声来休养身心。理科出身的人呢，就全然不同了。中国是世界上最提倡科学的国家，没有旁的国家肯这样给科学家大官做的。外国科学进步，中国科学家进爵。在外国，研究人情的学问始终跟研究物理的学问分歧；而在中国，只要你知道水电、土木、机械、动植物等等，你就可以行政治人——这是“自然齐一律”最大的胜利。理科出身的人当个把校长，不过是政治生涯的开始；从前大学之道在治国平天下，现在治国平天下在大学之道，并且是条坦道大道。对于第一类，大学是张休息的摇椅；对于第二类，它是个培养的摇篮——只要他小心别摇摆得睡熟了。</p></blockquote><p>总觉得这话讲了一半没讲完。</p><h5 id="撒谎-x2"><a href="#撒谎-x2" class="headerlink" title="撒谎 x2"></a>撒谎 x2</h5><blockquote><p>撒谎往往是高兴快乐的流露，也算得一种创造，好比小孩子游戏里的自骗自。一个人身心畅适，精力充溢，会不把顽强的事实放在眼里，觉得有本领跟现状开玩笑。真到忧患穷困的时候，人穷智短，谎话都讲不好的。</p></blockquote><p>也很有道理，不过学起来有点难。</p><h5 id="男人和女人"><a href="#男人和女人" class="headerlink" title="男人和女人"></a>男人和女人</h5><blockquote><p>天生人是教他们孤独的，一个个该各归各，老死不相往来。身体里容不下的东西，或消化，或排泄，是个人的事；为什么心里容不下的情感，要找同伴来分摊？聚在一起，动不动自己冒犯人，或者人开罪自己，好像一只只刺猬，只好保持着彼此间的距离，要亲密团结，不是你刺痛我的肉，就是我擦破你的皮。鸿渐真想把这些感慨跟一个能了解的人谈谈，孙小姐好像比赵辛楣能了解自己，至少她听自己的话很有兴味——不过，刚才说人跟人该避免接触，怎么又找女人呢！也许男人跟男人在一起像一群刺猬，男人跟女人在一起像——鸿渐想不出像什么，翻开笔记来准备明天的功课。</p></blockquote><h5 id="“清高”"><a href="#“清高”" class="headerlink" title="“清高”"></a>“清高”</h5><blockquote><p>夺人之爱，我可不来。人弃我取，我更不来。</p></blockquote><h5 id="猴子屁股"><a href="#猴子屁股" class="headerlink" title="猴子屁股"></a>猴子屁股</h5><blockquote><p>一个人地位高了，会变得糊涂的。事实上，一个人的缺点正像猴子的尾巴，猴子蹲在地面的时候，尾巴是看不见的，直到他向树上爬，就把后部供大众瞻仰，可是这红臀长尾巴本来就有，并非地位爬高了的新标识。</p></blockquote><p>所以要穿裤子。</p><h5 id="守信与变通"><a href="#守信与变通" class="headerlink" title="守信与变通"></a>守信与变通</h5><blockquote><p>乖，当然见风转舵，这是我的进步。话是空的，人是活的；不是人照着话做，是话跟着人变。假如说了一句话，就至死不变的照做，世界上没有解约、反悔、道歉、离婚许多事了。”</p></blockquote><p>读书人真可怕。</p><h5 id="毁约"><a href="#毁约" class="headerlink" title="毁约"></a>毁约</h5><blockquote><p>譬如我跟某人同意一件事，甚而至于跟他订个契约，不管这契约上写的是十年二十年，我订约的动机总根据着我目前的希望、认识以及需要。不过，‘目前’是最靠不住的，假使这‘目前’已经落在背后了，条约上写明‘直到世界末日’都没有用，我们随时可以反悔。</p></blockquote><p>有道理，学习了。</p><h5 id="做官"><a href="#做官" class="headerlink" title="做官"></a>做官</h5><blockquote><p>亏得做官的人栽筋斗，宛如猫从高处掉下来，总能四脚着地，不致太狼狈。</p></blockquote><p>好像很有道理，不过这是为什么呢？</p><h5 id="吹嘘"><a href="#吹嘘" class="headerlink" title="吹嘘"></a>吹嘘</h5><blockquote><p>这次兵灾当然使许多有钱、有房子的人流落做穷光蛋，同时也让不知多少穷光蛋有机会追溯自己为过去的富翁。日本人烧了许多空中楼阁的房子，占领了许多乌托邦的产业，破坏了许多单相思的姻缘。</p></blockquote><p>死无对证使劲吹。</p><h5 id="玩笑"><a href="#玩笑" class="headerlink" title="玩笑"></a>玩笑</h5><blockquote><p>鸿渐情感像个漩涡。自己没牵到，可以放心。但听说孙小姐和旁人好，又刺心难受。自己并未爱上孙小姐，何以不愿她跟陆子潇要好？孙小姐有她的可爱，不过她妩媚得不稳固，妩媚得勉强，不是真实的美丽。脾气当然讨人喜欢——这全是辛楣不好，开玩笑开得自己心里种了根。</p></blockquote><p>人就是这么奇怪。</p><h5 id="乐观悲观"><a href="#乐观悲观" class="headerlink" title="乐观悲观"></a>乐观悲观</h5><p>方鸿渐：</p><blockquote><p>天下只有两种人。譬如一串葡萄到手，一种人挑最好的先吃，另一种人把最好的留在最后吃。照例第一种人应该乐观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最好的；第二种人应该悲观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最坏的。不过事实上适得其反，缘故是第二种人还有希望，第一种人只有回忆。 从恋爱到白头偕老，好比一串葡萄，总有最好的一颗，最好的只有一颗，留着做希望，多少好？</p></blockquote><p>孙小姐：</p><blockquote><p>你希望的好葡萄在后面呢，我们是坏葡萄，别倒了你的胃口。</p></blockquote><p>结论：不要和女人理论。</p><h5 id="无题"><a href="#无题" class="headerlink" title="无题"></a>无题</h5><blockquote><p>离开一个地方就等于死一次。</p></blockquote><p>现在还不是很理解这句话。</p><h5 id="嫂子"><a href="#嫂子" class="headerlink" title="嫂子"></a>嫂子</h5><blockquote><p>看朋友情人的照相，客气就够了，用不到热心。”</p></blockquote><p>眼观鼻，鼻观心。</p><h5 id="结婚"><a href="#结婚" class="headerlink" title="结婚"></a>结婚</h5><blockquote><p>可见结婚无需太伟大的爱情，彼此不讨厌已经够结婚资本了。</p></blockquote><p>只要组建家庭，繁育后代就可以了么？</p><h5 id="发作"><a href="#发作" class="headerlink" title="发作"></a>发作</h5><blockquote><p>你真是爱我，不用我说，就会知道。唉！这是勉强不来的。要等我说了，你才体贴到，那就算了！一个陌生人跟我一路同来，看见我今天身体不舒服，也不肯撇下我一个人好半天。哼，你还算是爱我的人呢！</p></blockquote><p>想起前两天看到的一个段子</p><blockquote><p>— 你看看小红的男朋友，小红身体不舒服的时候人家多体贴？</p><p>— 这大晚上的我上哪去给你找小红的男朋友啊？</p></blockquote><h5 id="职业习惯"><a href="#职业习惯" class="headerlink" title="职业习惯"></a>职业习惯</h5><blockquote><p>那一段议论真像在台上的演讲；教书不到一年，这习惯倒养成了，以后要留心矫正自己，怪不得陆子潇做了许多年的教授，求婚也像考试学生了。</p></blockquote><p>有时候活成自己不喜欢的样子也是没有办法。</p><h5 id="倔强"><a href="#倔强" class="headerlink" title="倔强"></a>倔强</h5><blockquote><p>人不肯坐椅子，苦了自己的腿，椅子空着不会肚子饿，椅子立着不会腿酸的。</p></blockquote><p>接下来都是《记钱钟书与<围城>》里的。</p><h5 id="源于生活，高于生活"><a href="#源于生活，高于生活" class="headerlink" title="源于生活，高于生活"></a>源于生活，高于生活</h5><blockquote><p>创作的一个重要成分是想象，经验好比黑暗里点上的火，想象是这个火所发的光；没有火就没有光，但光照所及，远远超过火点儿的大小。</p></blockquote><p>很形象的解释了如何才能高于生活。</p><h5 id="真实"><a href="#真实" class="headerlink" title="真实"></a>真实</h5><blockquote><p>唐晓芙显然是作者偏爱的人物，不愿意把她嫁给方鸿渐。其实，作者如果让他们成为眷属，由眷属再吵架闹翻，那么，结婚如身陷围城的意义就阐发得更透彻了。</p></blockquote><p>小说里的人物是按照自己的命运发展的呢？还是作者的安排发展的呢？读到小说结束一直都在期待和唐小姐在香港或者重庆重逢的剧情呢。</p><h5 id="灵性"><a href="#灵性" class="headerlink" title="灵性"></a>灵性</h5><blockquote><p>孙柔嘉聪明可喜的一点是能画出汪太太的“扼要”：十点红指甲，一张红嘴唇。一个年轻女子对自己又羡又妒又瞧不起的女人，会有这种尖刻。但这点聪明还是钟书赋与她的。</p></blockquote><h5 id="感激"><a href="#感激" class="headerlink" title="感激"></a>感激</h5><blockquote><p>地狱里尽是不知感激的人。</p></blockquote><p>西方谚语，找不到原文了。</p><h5 id="理论"><a href="#理论" class="headerlink" title="理论"></a>理论</h5><blockquote><p>理论总是不实践的人制定的。</p></blockquote></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;最近读完《围城》，标记的句子有点多，出个特辑，内容出自《围城》和杨绛的《记钱钟书与&lt;围城&gt;》。剩下的存货留到21年吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/tags/文摘/&quot;&gt;往期回顾&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="文摘" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E6%96%87%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>简评《围城》</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E7%AE%80%E8%AF%84%E3%80%8A%E5%9B%B4%E5%9F%8E%E3%80%8B/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/简评《围城》/</id>
    <published>2020-12-05T01:53:30.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T12:32:23.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>反正没人看就先随便扯点别的吧。<a id="more"></a> 有很多作品中的金句被广泛引用，这些金句或是本身已经很好的概括了作品的思想，或是超出了作品本身的含义，衍生出了新的文化内涵，以至于人们读到这些句子就明白引用者想表达些什么，像《双城记》的最好最坏之论，一千个哈姆雷特，还有围城。每当我听到或使用这些论调的时候，我都有些底气不足：我真的理解这些话了么？和作品的本意有偏差么？引用者想表达的含义与原意相同么？所以，我最近的读书计划决定读一下这些作品，以便再使用时能回答自己心中的疑问。比如前两个月先是读了《哈姆雷特》，我心中的的哈姆雷特所表现出的先进思想为时代所困的特点已经不是那么鲜明了，至于生存毁灭装疯卖傻，别的忍辱负重的故事也听到过许多了，而有一瞬间，在我心中的哈姆雷特是非常立体的，那就是哈姆雷特作为王子，指点伶人表演《贡扎果谋杀案》的时候，表现出的那种王公贵族特有的颐指气使的特点，读到这段的时候，扑面而来的就是王熙凤协理宁国府的场景，哪怕哈姆雷特有着开放的思想，却摆脱不了环境赋予他的这种气质。不得不佩服莎翁这种细节处的人物塑造，谁又当过王子呢，却又能真实地还原这一场景，丰富的细节加上各种面临两难困境的抉择，才让不同的读者有了各自不同的主观印象吧。至于其他内容，留到以后再谈，接下来言归正传。</p><p>水平太差读不了《管锥编》、《谈艺录》，相比之下《围城》读起来还是比较简单的。读完全文以后，我现在可以放心地说，平时所说的围城所表达的含义和小说的主题基本一致。以下是两次原文直接提及围城的片段，第一次是苏小姐替方鸿渐解围，不知是随手捏造还是真有其事，</p><blockquote><p>慎明道：“关于 Bertie 结婚离婚的事，我也和他谈过。他引一句英国古话，说结婚仿佛金漆的鸟笼，笼子外面的鸟想住进去，笼内的鸟想飞出来；所以结而离，离而结，没有了局。”</p><p>苏小姐道：“法国也有这么一句话。不过，不说是鸟笼，说是被围困的城堡 fortresse assiégée，城外的人想冲进去，城里的人想逃出来。鸿渐，是不是？”鸿渐摇头表示不知道。</p></blockquote><p>第二次是方鸿渐和赵辛楣两个同情人谈天时，</p><blockquote><p>我还记得那一次褚慎明还是苏小姐讲的什么‘围城’。我近来对人生万事，都有这个感想。譬如我当初很希望到三闾大学去，所以接了聘书，近来愈想愈乏味，这时候自恨没有勇气原船退回上海。我经过这一次，不知道何年何月会结婚，不过我想你真娶了苏小姐，滋味也不过尔尔。狗为着追求水里肉骨头的影子，丧失了到嘴的肉骨头！跟爱人如愿以偿结了婚，恐怕那时候肉骨头下肚，倒要对水怅惜这不可再见的影子了。</p></blockquote><p>可见，围城所代表的含义无非是得不到的想要拥有，得到了又会怅然若失或后悔，做不到从心所欲不逾矩。围城无处不在，所以围城也可以是金漆的鸟笼，也可以是水中骨头的倒影，围城只是恰巧钱钟书先生羁居上海沦陷区时起的名字罢了，如果下次有人说你没有读懂围城的围字，那八成是瞎吹的。</p><p>虽然本书的主题相对简单，内容也相对轻松，但是这本书还是非常值得一读的。</p><p>首先，作者的文字功底非常出色，不说是字字珠玑，也有一半的话值得回味，除了普通的景物人物描写，对人物或局势的评论也是毫不留情，常常明褒暗贬，话中有话，最大的感受就是有人要是在现实中这样说话，肯定交不到半个朋友。钱先生的话讲的很满，留白不多，回味完以后，就已经没有什么想象的空间了，人物形象或是人物的想法都已经定了型。作为小说整本书没有刻意地旁征博引，但还是能明显表现出钱先生的学识渊博，无论是欧洲、美国的教授所言，还是中国的新诗旧诗，都有所提及。总之，小说里有大把大把的句子，像围城一样经典，值得一句句细品，不是说语言朴实的作品不好，但像这样的作品在我读到过的书中是不多的。</p><p>其次，这本小说也带我领略了抗战初期的中国，以及当时的知识分子们的生活。全书差不多分成五个片段：坐船从欧洲归国，在船上打麻将寻欢作乐；留洋归来在上海混个一官半职，到处 social；和前丈母娘闹翻踏上去三闾大学的路途，路上一路坎坷；在三闾大学任教，派系林立，勾心斗角；在香港草草结婚，婚后吵架不断，连续失业遭遇不幸。除了内迁的那一段，可以说是和现在也没啥区别：留学归来意气风发，与家人关系疏远，靠着关系混口饭吃，钱没怎么赚到惦记着着橱窗里的大衣，到处社交吃饭谈朋友，像普通人一样相恋又失恋，在各种人际关系迷茫无措，被社会反复教育，就像风浪中的一叶扁舟，被肆意拍打，只能随波逐流到处漂泊，草率的结婚又陷入婚姻的不幸，最终可能活成自己讨厌的样子（结尾的曹太太——苏小姐）。没有任何夸张的手法，没有什么戏剧性的剧情，没有刻意的主观情感，一切都是真实的写照，恋爱像普通人一样甜蜜，失意也像普通人一样的痛苦，作为一个刚刚归国的留学生，代入感很强。要说全文最有趣，也是我最喜欢的一段，就是五人组从上海出发去三闾大学的旅途了，路上遇到的各种人，比如军官、王美玉、苏州来的寡妇，以及各种事，比如投宿黑旅店，睡草堆、睡门板，买不到汽车票，车上抢座位，行李拖了好几天还没到，旅费用光了进退两难，这一切都丰富了我对当时社会的认识，历史书上的内迁两个字，被还原成了一个真实的背景，让我对当时的交通状况、人文地理、居民生活水平等都有了更深入的了解。虽然故事的主题都是些老生常谈的内容，但是在历史背景和细节的充实下，也演绎出了一个相当精彩的故事。</p><p>至于大的主旨什么就不谈了，比如说什么“抗战初期混乱的时代背景阻碍了知识青年的发展”， 小的细节则实在太多没法一一列举，比如说：“中国人品性方正所以说地是方的，洋人品性圆滑，所以主张地是圆的” 。有空的时候再重温吧，女人下次再聊。</p><p>附录: <a href="/read-more/2020文摘特辑/">2020文摘特辑</a></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;反正没人看就先随便扯点别的吧。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人类观察第一期--K策略</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E8%A7%82%E5%AF%9F%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%9C%9F--K%E7%AD%96%E7%95%A5/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/人类观察第一期--K策略/</id>
    <published>2020-10-25T00:39:48.000Z</published>
    <updated>2020-10-25T06:58:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>本系列跟日本综艺节目《人类观察》无关，试图用观察生物种群的方式观察人类，就像人类观察蚂蚁，外星人研究地球人那样。这种把自己排除在人类之外，摈弃人性的方式可能很怪异，或者很残酷，不喜勿喷。<strong>本系列纯属空想，缺乏论证，不要当真。</strong></p><p>本期的主题是人类个体的繁育策略和社会性研究。</p><a id="more"></a><p>参考资料：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1vz4y1C7x5/?t=0h2m55s">山高县：别说城里人不生，农村生了儿子，也要哇的哭出声</a>（仅参考数据，不引用观点。）</p><h4 id="从人类自身视角观察得到的部分现象："><a href="#从人类自身视角观察得到的部分现象：" class="headerlink" title="从人类自身视角观察得到的部分现象："></a>从人类自身视角观察得到的部分现象：</h4><ul><li>男女比例失调，古有堕女胎、弃婴现象，现有B超筛选、主动堕胎。男性多于女性，比例夸张时可达到2:1。有传宗接代的观念，倾向于生育男性后代。</li><li>男性婚娶压力大，往往伴随天价彩礼，可达6年净年收入，光棍多，自古有之。</li><li>质量教育成本高，占家庭主要收入。</li><li>除了特定的、短暂的历史阶段会出现超生潮之外，生育率通常相对较低。</li><li>该资料样本为人类总数量的20%左右，有一定参考价值。</li></ul><h4 id="观察人类的得到的观点（以下观点结合了上述现象和部分常识）："><a href="#观察人类的得到的观点（以下观点结合了上述现象和部分常识）：" class="headerlink" title="观察人类的得到的观点（以下观点结合了上述现象和部分常识）："></a>观察人类的得到的观点（以下观点结合了上述现象和部分常识）：</h4><ul><li>显然，总体来说人类是一种采取K策略的生物（参见附录一），体型较大、子代数量较少、较长时间照顾、一生繁殖次数较少。r/K策略选择也会产生轻微波动：部分族群倾向于相对多生育、少培养（多子多福），通常这些后代获得的资源较少，有时会导致竞争力相对较弱（上不起学，交不起彩礼，从而无法继续繁育后代）；部分族群倾向于优生优育，通常只有一个后代，并且会花费大量的资源用于养育后代，花费的资源占到雌雄双方所能生产的资源的50%以上，显然这种策略会导致种群数量锐减。</li><li>由于采取了K策略，为了保证后代质量，人类倾向于组建雄雌比例1:1称之为家庭的单位繁育后代，以达到提高后代生存率和质量的目的，这种单位相对固定，通常伴随终生。在可预见的人类发展史中（过去、现在和短期内的未来），这种1:1的单位仍是主流，偶尔会产生特例，例如有竞争力的雄性个体脱颖而出，会与数量众多的雌性繁衍后代（一夫多妻），通常这些后代也有机会得到相对丰厚的资源；缺乏竞争力的雄性个体偶尔会产生一妻多夫的现象，多名雄性个体与一名雌性个体繁衍，由男性独立抚养后代，这些后代可能会因为缺乏雌性照料而减弱竞争力；部分雌雄结合组成家庭，也可能因为竞争力不足而选择不养育后代（从而被淘汰）。另外，在漫长的人类社会发展中，人类逐渐产生了共同养育后代的习惯（人类称之为社会化抚养，把家庭生育的后代放在称之为幼儿园、学校的设设施中集中抚养），这种习惯类似于蚂蚁种群中的社会分工（蚁后负责养，工蚁负责育），这种抚养方式提高了生育效率（不需要稳定的家庭，社会有更多的劳动力）与质量（提高了后代的竞争力），但发展到当前阶段，1:1的家庭单位仍是主流，至于这种社会型行为是否会继续分化仍未可知。</li><li>人类倾向于繁育雄性后代的的个体行为（人为筛选，放弃部分雌性后代），导致了宏观上雄性与雌性的比例维持在1.05~1.3:1左右（拍脑袋猜的，没有考证）。这种有趣的行为：1），保证了人类社会有充足的劳动力 ，通常来说雄性个体在可预见的人类发展史中（以体力劳动为主的过去与现在），相对于雌性个体有更高的生产力，这种人工筛选雄性个体的行为，类似于蚂蚁种群中按比例繁育蚁后、雄蚁（负责繁衍生息），和无生育能力的工蚁（数量多、相对健壮、充当劳动力）。2），便于筛选优质的男性后代，此处优质指代有能力繁衍后代的个体，不对称的雄雌比例保证了部分雄性个体在1：1组建家庭的情况下将失去生育机会，从而被淘汰出局，这种现象相对于雄雌比例平衡来说，有效的加快了自然选择。</li><li>人类个体的生育策略间接宏观调控了人口规模，或者说生产资料限制了生育策略，最终影响了人口规模。根据人类自己提出的 logistic 人口模型（详见附录），稳定的人口规模是受到环境资源所能承载的最大人口数量限制的，若超出限制则会产生 波动（懒得找更复杂的模型来解释了，自己意会）。当人口逼近上限时，这种宏观上的修正除了表达为饥荒、战争、疾病爆发之外，在微观上的表现还可以是生育成本提高而生育意愿降低，从而控制了人口规模。当今时代的人类自己通常认为自己的生育成本在不断提高，实际上是竞争更加激烈的表现，当环境资源受限时，为了给后代争夺更多的资源，以保证后代的竞争力时，生育成本自然会提升，这种提升的实质性表现可以是课后补习班的额外花费，也可以是天价彩礼的保证。这种竞争在保证了人口规模的同时，也产生了自然选择。</li></ul><h4 id="附录：说明、推论、猜想"><a href="#附录：说明、推论、猜想" class="headerlink" title="附录：说明、推论、猜想"></a>附录：说明、推论、猜想</h4><h5 id="logistic-人口模型与k-R策略"><a href="#logistic-人口模型与k-R策略" class="headerlink" title="logistic 人口模型与k/R策略"></a><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Logistic_function#In_ecology:_modeling_population_growth">logistic 人口模型</a>与<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/R/K_selection_theory">k/R策略</a></h5><p>一个简化的人口模型，其中N为总人口，t为时间，r为增长率(growth rate)，K为环境承载人数(carrying capacity)。</p><script type="math/tex; mode=display">\frac{dN}{dt}=rN(1-\frac{N}{K})</script><p>因此，增长人口的方式可以是提高增长率r，或者增加容量K。此模型由于不能表达波动和人口结构，逐渐被新的模型取代。由于精力有限，因此才用此简化模型。</p><p>对人口波动的补充说明：对于中国上世纪短暂的人口爆炸型增长，可以理解为人为因素导致的短暂的模型波动，这种波动无法持久，也会被其他因素修正，还可以理解成环境资源在生产力发展过程中产生了增长，从而所能承载的人口也相应增长，具体可以代入相应模型计算，我这里就随便说说。</p><h5 id="关于社会分化对于人类物种稳定性的影响的猜想"><a href="#关于社会分化对于人类物种稳定性的影响的猜想" class="headerlink" title="关于社会分化对于人类物种稳定性的影响的猜想"></a>关于社会分化对于人类物种稳定性的影响的猜想</h5><p>人类社会类似于高度分工的蚂蚁社会，生产生活高度互相依赖。随着社会分工的不断细化提高效率，单一个体，或者少数族群的存活率相当堪忧，成功率接近于于荒岛生存之类的科幻类作品。所以说，共同抚养后代的方法可能在提高效率的同时，会进一步削弱人类面临重大变故时的应对能力，使人类的生态更加脆弱。当然这只是杞人忧天，缺乏论述。懒得写了，点到为止。</p><h5 id="参考资料一则"><a href="#参考资料一则" class="headerlink" title="参考资料一则"></a>参考资料一则</h5><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1QJ411s7Ap">【分形与混沌5】人口数量算不准？马尔萨斯灾难是什么？逻辑斯蒂方程中的混沌</a> </p><p>前提是符合模型哟。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;本系列跟日本综艺节目《人类观察》无关，试图用观察生物种群的方式观察人类，就像人类观察蚂蚁，外星人研究地球人那样。这种把自己排除在人类之外，摈弃人性的方式可能很怪异，或者很残酷，不喜勿喷。&lt;strong&gt;本系列纯属空想，缺乏论证，不要当真。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期的主题是人类个体的繁育策略和社会性研究。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>文摘特别篇——劝酒诗</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E6%96%87%E6%91%98%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%E2%80%94%E2%80%94%E5%8A%9D%E9%85%92%E8%AF%97/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/文摘特别篇——劝酒诗/</id>
    <published>2020-10-07T07:47:25.000Z</published>
    <updated>2020-10-07T09:39:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>作为一个酒客，光懂一点酒的知识还是远远不够的，光会谈谈酿酒方法、产地、价钱，怎么喝，用什么酒器喝，搭配什么喝，就显得很庸俗，不够高雅，必须要丰富自己的底蕴和内涵，不然就只能整天就“你干了，我随意”，得玩出一些花样来，所以本篇建议全篇背诵。</p><a id="more"></a><h4 id="再来一杯：将进酒-（李白）"><a href="#再来一杯：将进酒-（李白）" class="headerlink" title="再来一杯：将进酒 （李白）"></a>再来一杯：将进酒 （李白）</h4><p>开篇当然必须是《将进酒》，这种豪放洒脱之感我也能感受到，但我只会说：“再来一杯！”</p><blockquote><p>君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回。</p><p>君不见，高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。</p><p>人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。</p><p>天生我材必有用，千金散尽还复来。</p><p>烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。</p><p>岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。</p><p>与君歌一曲，请君为我倾耳听。</p><p>钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不复醒。</p><p>古来圣贤皆寂寞，惟有饮者留其名。</p><p>陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。</p><p>主人何为言少钱，径须沽取对君酌。</p><p>五花马，千金裘，呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁。</p></blockquote><h4 id="何以解忧：短歌行-（曹操）"><a href="#何以解忧：短歌行-（曹操）" class="headerlink" title="何以解忧：短歌行 （曹操）"></a>何以解忧：短歌行 （曹操）</h4><p>酒后说的不算！</p><blockquote><p>对酒当歌，人生几何！<br>譬如朝露，去日苦多。<br>慨当以慷，忧思难忘。<br>何以解忧？唯有杜康。<br>青青子衿，悠悠我心。<br>但为君故，沉吟至今。<br>呦呦鹿鸣，食野之苹。<br>我有嘉宾，鼓瑟吹笙。<br>明明如月，何时可掇？<br>忧从中来，不可断绝。</p></blockquote><h4 id="送别-：送元二使安西-（王维）"><a href="#送别-：送元二使安西-（王维）" class="headerlink" title="送别 ：送元二使安西 （王维）"></a>送别 ：送元二使安西 （王维）</h4><p>早上喝酒也得有借口。</p><blockquote><p>渭城朝雨浥轻尘，客舍青青柳色新。</p><p>劝君更尽一杯酒，西出阳关无故人。</p></blockquote><h4 id="喝高了：水调歌头-（苏轼）"><a href="#喝高了：水调歌头-（苏轼）" class="headerlink" title="喝高了：水调歌头 （苏轼）"></a>喝高了：水调歌头 （苏轼）</h4><p>看看别人喝高了说胡话，出口成章。</p><blockquote><p>丙辰中秋，欢饮达旦，大醉，作此篇，兼怀子由。<br>明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年。我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间。<br>转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。</p></blockquote><h4 id="一个人喝怎么办：月下独酌-（李白）"><a href="#一个人喝怎么办：月下独酌-（李白）" class="headerlink" title="一个人喝怎么办：月下独酌 （李白）"></a>一个人喝怎么办：月下独酌 （李白）</h4><p>一个人喝怎么办？没关系，假装有伴。</p><blockquote><p>花间一壶酒，独酌无相亲。<br>举杯邀明月，对影成三人。<br>月既不解饮，影徒随我身。<br>暂伴月将影，行乐须及春。<br>我歌月徘徊，我舞影零乱。<br>醒时相交欢，醉后各分散。<br>永结无情游，相期邈云汉。</p></blockquote><h4 id="雨天专用：劝酒-（于武陵）"><a href="#雨天专用：劝酒-（于武陵）" class="headerlink" title="雨天专用：劝酒 （于武陵）"></a>雨天专用：劝酒 （于武陵）</h4><blockquote><p>劝君金屈卮，满酌不须辞。<br>花发多风雨，人生足别离。</p></blockquote><h4 id="冬天专用：问刘十九（白居易）"><a href="#冬天专用：问刘十九（白居易）" class="headerlink" title="冬天专用：问刘十九（白居易）"></a>冬天专用：问刘十九（白居易）</h4><blockquote><p>绿蚁新醅酒，红泥小火炉。<br>晚来天欲雪，能饮一杯无？</p></blockquote><h4 id="music：-琵琶行（白居易）"><a href="#music：-琵琶行（白居易）" class="headerlink" title="music： 琵琶行（白居易）"></a>music： 琵琶行（白居易）</h4><p>没有音乐怎么喝酒？music！</p><blockquote><p>浔阳江头夜送客，枫叶荻花秋瑟瑟。主人下马客在船，举酒欲饮无管弦。醉不成欢惨将别，别时茫茫江浸月。<br>忽闻水上琵琶声，主人忘归客不发。寻声暗问弹者谁，琵琶声停欲语迟。移船相近邀相见，添酒回灯重开宴。千呼万唤始出来，犹抱琵琶半遮面。转轴拨弦三两声，未成曲调先有情。弦弦掩抑声声思，似诉平生不得志。低眉信手续续弹，说尽心中无限事。轻拢慢捻抹复挑，初为《霓裳》后《六幺》。大弦嘈嘈如急雨，小弦切切如私语。嘈嘈切切错杂弹，大珠小珠落玉盘。间关莺语花底滑，幽咽泉流冰下难。冰泉冷涩弦凝绝，凝绝不通声暂歇。别有幽愁暗恨生，此时无声胜有声。银瓶乍破水浆迸，铁骑突出刀枪鸣。曲终收拨当心画，四弦一声如裂帛。东船西舫悄无言，唯见江心秋月白。<br>沉吟放拨插弦中，整顿衣裳起敛容。自言本是京城女，家在虾蟆陵下住。十三学得琵琶成，名属教坊第一部。曲罢曾教善才服，妆成每被秋娘妒。五陵年少争缠头，一曲红绡不知数。钿头银篦击节碎，血色罗裙翻酒污。今年欢笑复明年，秋月春风等闲度。弟走从军阿姨死，暮去朝来颜色故。门前冷落鞍马稀，老大嫁作商人妇。商人重利轻别离，前月浮梁买茶去。去来江口守空船，绕船月明江水寒。夜深忽梦少年事，梦啼妆泪红阑干。<br>我闻琵琶已叹息，又闻此语重唧唧。同是天涯沦落人，相逢何必曾相识！我从去年辞帝京，谪居卧病浔阳城。浔阳地僻无音乐，终岁不闻丝竹声。住近湓江地低湿，黄芦苦竹绕宅生。其间旦暮闻何物？杜鹃啼血猿哀鸣。春江花朝秋月夜，往往取酒还独倾。岂无山歌与村笛？呕哑嘲哳难为听。今夜闻君琵琶语，如听仙乐耳暂明。莫辞更坐弹一曲，为君翻作《琵琶行》。感我此言良久立，却坐促弦弦转急。凄凄不似向前声，满座重闻皆掩泣。座中泣下谁最多？江州司马青衫湿。</p></blockquote><h4 id="与我共饮：drink-with-me（Herbert-Kretzmer）"><a href="#与我共饮：drink-with-me（Herbert-Kretzmer）" class="headerlink" title="与我共饮：drink with me（Herbert Kretzmer）"></a>与我共饮：<a href="https://youtu.be/4fXe2HII-iA">drink with me</a>（Herbert Kretzmer）</h4><blockquote><p>FEUILLY<br>Drink with me to days gone by<br>Sing with me the songs we knew</p><p>PROUVAIRE<br>Here’s to pretty girls who went to our heads.</p><p>JOLY<br>Here’s to witty girls who went to out beds.</p><p>ALL<br>Here’s to them and here’s to you!</p><p>GRANTAIRE<br>Drink with me to days gone by<br>Can it be you fear to die?<br>Will the world remember you<br>When you fall?<br>Could it be your death<br>Means nothing at all?<br>Is your life just one more lie?</p><p>ALL<br>Drink with me to days gone by<br>To the life that used to be</p><p>WOMEN<br>At the shrine of friendship, never say die</p><p>MEN<br>Let the wine of friendship never run dry</p><p>ALL<br>Here’s to you and here’s to me</p><p>MARIUS<br>Do I care if I should die<br>Now she goes across the sea?<br>Life without Cosette<br>Means nothing at all.<br>Would you weep, Cosette,<br>Should Marius fall?<br>Will you weep, Cosette,<br>For me?</p></blockquote><h4 id="喝不了了：-答劝酒-（白居易）"><a href="#喝不了了：-答劝酒-（白居易）" class="headerlink" title="喝不了了： 答劝酒 （白居易）"></a>喝不了了： 答劝酒 （白居易）</h4><blockquote><p>莫怪近来都不饮，几回因醉却沾巾。<br>谁料平生狂酒客，如今变作酒悲人。</p></blockquote><h4 id="惟有饮者留其名：饮中八仙歌-（杜甫）"><a href="#惟有饮者留其名：饮中八仙歌-（杜甫）" class="headerlink" title="惟有饮者留其名：饮中八仙歌 （杜甫）"></a>惟有饮者留其名：饮中八仙歌 （杜甫）</h4><blockquote><p>知章骑马似乘船，眼花落井水底眠。<br>汝阳三斗始朝天，道逢麹车口流涎，恨不移封向酒泉。<br>左相日兴费万钱，饮如长鲸吸百川，衔杯乐圣称世贤。<br>宗之潇洒美少年，举觞白眼望青天，皎如玉树临风前。<br>苏晋长斋绣佛前，醉中往往爱逃禅。<br>李白斗酒诗百篇，长安市上酒家眠。<br>天子呼来不上船，自称臣是酒中仙。<br>张旭三杯草圣传，脱帽露顶王公前，挥毫落纸如云烟。<br>焦遂五斗方卓然，高谈雄辨惊四筵。</p></blockquote><h4 id="喜相逢：-临江仙·滚滚长江东逝水-（杨慎）"><a href="#喜相逢：-临江仙·滚滚长江东逝水-（杨慎）" class="headerlink" title="喜相逢： 临江仙·滚滚长江东逝水 （杨慎）"></a>喜相逢： 临江仙·滚滚长江东逝水 （杨慎）</h4><blockquote><p>滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄。<br>是非成败转头空。<br>青山依旧在，几度夕阳红。<br>白发渔樵江渚上，惯看秋月春风。<br>一壶浊酒喜相逢。<br>古今多少事，都付笑谈中。</p></blockquote></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;作为一个酒客，光懂一点酒的知识还是远远不够的，光会谈谈酿酒方法、产地、价钱，怎么喝，用什么酒器喝，搭配什么喝，就显得很庸俗，不够高雅，必须要丰富自己的底蕴和内涵，不然就只能整天就“你干了，我随意”，得玩出一些花样来，所以本篇建议全篇背诵。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="文摘" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E6%96%87%E6%91%98/"/>
    
      <category term="酒" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E9%85%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《百年孤独》有感</title>
    <link href="http://blog.wym.me/read-more/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <id>http://blog.wym.me/read-more/读《百年孤独》有感/</id>
    <published>2020-09-05T09:12:51.000Z</published>
    <updated>2020-09-07T12:34:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>简单总结一下就是没读懂。一开始没读懂，人名重复，叙事结构乱七八糟的，好不容易读到上校自闭的时候好像有那么点懂了，但是到后来下雨了，就又不是很懂了。</p><a id="more"></a><p>最早接触马尔克斯是看电影《霍乱时期的爱情》，被其中荒诞的爱情所吸引，同时对南美这片未知的大陆、神秘的雨林产生了向往。不得不说，前两年三次南美之行，都是受到了马尔克斯，还有聂鲁达的一篇散文《归来的温馨》的影响，让我踏上了这片拥有500年殖民史的大陆。后来又读了一个短篇《一场事先张扬的凶杀案》，也没怎么读懂，但马尔克斯仅仅透过文字，就将一个拉美风格的广场印在我的脑海中，广场是怎么样的，人们是怎么围绕广场展开活动的，人们从哪边进入广场，故事如何在广场中展开。当时我并没有去过拉美，也没有看过相关的影视作品，对拉美人的生活方式可以说是一无所知，但那个广场是如此的生动真实，与我后来见到的并无二致。比如说下图就是一个典型，教堂、政府机关、酒馆、面包房、餐厅，甚至是居民区围绕着广场而建，广场中人们产生交集，互相交谈、休息、摆摊、庆祝节日、做各种各样的事，故事就在这里发生。（<a href="https://www.pinterest.com/pin/373798837796432286/">图</a>为 pereira 的 parque el lago）</p><p><img src="/read-more/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/plaza.jpg" alt="parque el lago"></p><p>在去年八月决定去哥伦比亚之前，我就已经打算先读一读《百年孤独》做做功课，毕竟这一本也算是在擅长起书名的马尔克斯作品中久负盛名的了。其实这本书早就拿起来过好多次了，但每次都被复杂的人名和非自然的叙事顺序给劝退了，比如说这个经典开头（范晔译本）：</p><blockquote><p>多年以后，面对行刑队，奥里雷亚诺·布恩迪亚上校将会回想起父亲带他去见识冰块的那个遥远的下午。那时的马孔多是一个二十户人家的村落，泥巴和芦苇盖成的屋子沿河岸排开，湍急的河水清澈见底，河床里卵石洁白光滑宛如史前巨蛋。</p></blockquote><p>这个多年以后，发生在全书的一半左右，行刑队也出场过好几次，比如说奥里雷亚诺.布恩迪亚上校的侄子阿尔卡蒂奥就是被行刑队杀死的。读到这里，你可能以为上校是要被枪决了，但其实并没有，而父亲带他去看冰块，也是挺后面的事了，再次读到冰块的部分谁还记得开头的毫无关联的一句话呢。总之，读完全书之前，是很难分辨每句话是真是假，哪句话是为哪个事件做铺垫，而哪句话又是在为哪件事回收伏笔。一切都脱离了时空间的限制，人的年龄毫无意义（书中有活到六世同堂的乌尔苏拉，一百四十岁后不再记年龄的庇拉尔），死去的人开口说话（梅尔基亚德斯），或者绑在树上活了四五十年（何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚）都再正常不过了，要是用结尾处羊皮纸的说法就是：</p><blockquote><p>并未按照世人的惯常时间来叙述，而是将一个世纪的日常琐碎集中在一起，令所有事件在同一瞬间发生。</p></blockquote><p>而整个布恩迪亚家族的命名也是同样的令人头疼，所有男性的名字都是用奥里雷亚诺、布恩迪亚、何塞、阿尔卡蒂奥这四个名字排列组合出来的，而女性的名字也差不了多少。据说这种起名方式是为了体现孤独感，轮回感，人们无法逃脱看似不同，实则相似的孤独的命运。反正至少对于阅读而言是很不友好的，不得不时刻拿着人物关系图谱，对照着以免混淆。（正如下图所示，要名字和主要经历加起来才能分辨出谁是谁。原图来自<a href="https://gezhishushe.wordpress.com/2018/02/04/%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/">格致书社</a>。）</p><p><img src="/read-more/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/map.jpg" alt="人物关系图"></p><p>哪怕理顺了人物，接受了“变现实为幻想而不失其真”的叙事方法，这本书想表达的内容还是非常难以掌握的，我觉得其中根本原因是我们对于拉美人缺乏了解，很难体会他们的想法和文化。虽然不能完全读懂，但还是帮助我们了解了一些拉美人的孤独宿命，本文就从容易理解的部分开始分析，再记录一下不能理解的部分，以便日后思考。</p><p>参考别的书评，书中的马孔多是哥伦比亚乃至整个拉美地区的缩影，在过去、现在和未来中循环往复，以一家七代人的盛衰演变为线索，讲述了马孔多人民受到外来文化冲击、资本主义压迫、无休止的自由派革命斗争影响、不伦之恋的诅咒，却依然无法改变其处于世界边陲之地而无法融入世界，只能周而复始不断重复过去的命运，而这种命运是孤独的。</p><p>孤独是什么，孤独是离群索居，难以融入集体，书中的每个角色都是孤独的，被绑在树上的何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚是孤独的，每日打造小金鱼金银器又将其融化的奥里雷亚诺·布恩迪亚上校是孤独的，寿衣缝了又拆，拆了又缝的阿玛兰坦是孤独的，研究羊皮纸的何塞·阿尔卡蒂奥第二和奥雷里亚诺·巴比伦是孤独的，除了那些意外死亡之人，都是在孤独中死去的。那么这些人为何孤独，或者说为何被迫孤独地活着，他们做过哪些尝试试图融入集体，而最终失败，又被迫孤独地死去。</p><p>从我最早读懂的奥里雷亚诺·布恩迪亚上校开始说起，他的经历更具有广泛性，所以相对容易理解。上校的一个身份是自由派革命军领袖，神奇的逃过无数次暗杀，带领着拉美人民发起了32场起义，其中有不少获得了战斗的胜利，而最终都以革命失败告终。至于为什么会失败呢？可以参考这段上校与保守派使者的谈判内容：</p><blockquote><p>他们首先请求放弃审核地产以重新换取自由派地主的支持，其次请求放弃对抗教会势力来获取信众的拥护，最后请求放弃争取私生子与婚生子的同等权利以维护家庭完整。<br>“你们的意思是，”奥雷里亚诺·布恩迪亚上校听罢微笑道，“我们只是为了权力而战。”<br>“这只是暂时的调整。”一位代表回答，“当下，最重要的是扩大战争的群众基础，然后再视情况而定。”</p></blockquote><p>除了政治上的妥协，战斗胜利的果实被他人蚕食之外，上校也发现自己已经远离了初心，从一个为了维护马孔多自由揭竿而起的少年革命者，变成了一个和其他革命领袖一样的孤僻人物，禁止他人进入自己三米半径的粉笔圈之内，遇到异见者就想着直接抹杀，对于最好的朋友和最好的对手都一样铁石心肠，</p><blockquote><p>他大权独揽却在孤独中陷入迷途，开始失去方向。被占领市镇中人们的欢呼令他厌烦，因为他们也曾向他的敌人发出同样的欢呼。每到一处，他总能见到那些少年用和他一模一样的眼睛望着他，用和他一模一样的声音同他说话，向他致意时的警惕神色和他回应时的神色一般无二，并且都自称是他的儿子。他感觉自己被分裂，被重复，从未这般孤独。他确信手下的军官对自己撒谎。他对马尔伯勒公爵也产生了敌视。“最好的朋友，”那时他常这样说，“是刚死去的朋友。”他厌倦了战事无常，身陷这场永无休止的战争的恶性循环中总在原地打转，只不过一次比一次越发老迈，越发衰朽，越发不知道为何而战、如何而战、要战到何时。总有人待在粉笔圈外，手头拮据的人，儿子得了百日咳的人，因为受不了嘴里粪便一样的战争味道而想一睡不醒、但仍鼓足最后的气力报告的人：“一切正常，我的上校。”正常恰恰是这场无尽的战争最可怕的地方：<strong>什么都不曾发生</strong>。他深陷孤独，不再感知到预兆，他为了逃避必将陪伴他终生的寒意回到了马孔多，在最久远的回忆中寻求最后的慰藉。</p></blockquote><p>上校意识到自己所做的一切都毫无意义，哪怕获得了胜利，也不能改变这个社会一星半点，议会制度可能并不合适拉美国家，革命者在边境上殊死搏斗，自由派在议会中用胜利果实换取私利，更可悲的是民众并没有从革命中醒来，只是不断迎接着新的胜利者（看来除了枪杆子，还要有先进的政治思想才能创造稳固的政权）。上校意识到自己哪怕拥有神奇的运气赢得胜利，没有被利益诱惑而同流合污，无论取得多少胜利最终也是徒劳，于是躲进金银器工坊打造小金鱼。人们把小金鱼当做纪念品，以上校的名字命名街道，保守派举办节日安抚民众，想要给上校授勋来纪念休战协定，女人们争抢着和上校留下后代，保存优秀的基因。于是，上校只能无奈地、被迫地躲进孤独里，终日闭门不出，不再出售小金鱼，拒绝接受勋章，最终的结局就只有被人们永远地遗忘，而且是在短短几十年后，就再也没有人记得上校了。这，就是属于拉美人民无尽循环的孤独的其中一种。</p><p>选择被遗忘是一种孤独，而更多的情况是人们主动选择去忘记。在开头的部分，有一段马孔多人民得了健忘症的故事。突然有一天，有人就睡不着觉了，可以24小时的工作，而代价是会逐渐忘记一切。这种健忘症是一种传染病，渐渐整个镇子的人都得了健忘症，人们需要给每样东西贴上标签，标记物品的名字和使用方法，这一段在读到的时候是荒诞的，难以理解的，跟上下文没有什么联系，但读完全书就能体会这种荒诞是令人背脊发寒的。马孔多的健忘症再一次发作是在香蕉公司的大罢工。工会组织要求布朗先生提高待遇，于是政府发表声明布朗先生多年前就已经死了。工人们停止工作，让香蕉烂在种植园里，于是政府派军人接管了马孔多的种植园，负责采摘香蕉，顺便将工会的工人聚集到广场，开枪射杀，将三千人的尸体用二百节原本运送香蕉的火车运走，将尸体像香蕉一样一串串码好，并对外宣称罢工事件已经和平解决。命运弄人，就像上校自戕失败那样，工会组织者何塞·阿尔卡蒂奥第二也没能在屠杀中死去，他在堆满尸体的车厢里活了过来，他清点着车厢里的尸体，逃回马孔多，一路上受到人们的救助，然而却没有一个人愿意相信大屠杀的发生。何塞·阿尔卡蒂奥第二又躲过了追杀，然而因为不能忘记屠杀的惨案，他也只能活在孤独里，在梅尔基亚德斯的房间里研究羊皮纸孤老，临死前的最后一句话：“有三千多人，现在我能确定车站里所有的人都死了。”（香蕉公司原型为联合水果公司 La United Fruit Company，简称UFCO，1928年发生了大罢工事件。）</p><p>这么看来，选择遗忘就能摆脱孤独，布恩迪亚家族的孤独是他们不能忘记，不能释怀而造成的。那么，遗忘就能摆脱百年孤独的命运了么？恰恰相反，百年孤独的命运不止属于布恩迪亚家族，也属于所有哥伦比亚人民，正是大部分人选择了遗忘，而导致孤独的命运无法终结，周而复始，永远在循环。</p><p>除了解放革命和殖民扩张，另一种孤独的来源则是受到外来文化的侵袭。何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚作为马孔多的创始者，带领着其他村民迁徙至马孔多并在此定居，是一个冒险家，拥有坚定的意志和旺盛的精力。他愿意接纳新知识，当吉普赛人带来磁铁、冰块、银版照相、飞毯等超出常识之外的稀奇玩意儿的时候，他没有像清朝人那样把这些当做奇技淫巧，嗤之以鼻，而是虚心学习，渴望有所发明。他尝试炼金，把乌尔苏拉存的金币变成了黑炭，他试图通过照相来证明上帝的存在，他企图发明永动机而以失败告终，最后发了疯，被绑在树上度过了余生。何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚的孤独是在外来文明的冲击下，因为自己的无知而产生的。他不断学习，试图掌握这些技术，但是只学到了些皮毛，新的技术却在不断地到来，于是何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚崩溃了，满口拉丁语的胡言乱语，在无知的孤独中死去。（还是中国人逆向工程牛啊。）</p><p>除了这些具有象征意义的孤独，布恩迪亚家族还有无法摆脱的轮回的命运，用乌尔苏拉的话总结来说，小的时候都是好好的孩子，长出胡子就变坏了。第二代的何塞·阿尔卡蒂奥因为受到庇拉尔·特尔内拉的诱惑，听说其怀孕害怕承担责任就离家出走了，归来时满身纹身，在花柳巷出卖精力为生。他的私生子阿尔卡蒂奥从小寄养在祖父母家，一直没有受到公正的对待，穿着过大的鞋子和过小的衣服在孤独中长大，最后阴差阳错变成了马孔多的小独裁者，逃不过被枪决的命运。阿尔卡蒂奥的双胞胎儿子奥雷里亚诺第二靠着姘头佩特拉·科特斯的好运，养殖牲畜发了家，于是在顺境时花天酒地，大宴宾客，甚至和别人比赛吃下一头牛，时运变迁，下雨之后又把家败光。奥雷里亚诺第二的儿子何塞·阿尔卡蒂奥被给予厚望，远赴巴黎留学，被当成未来的教皇培养，却早早把学业丢下，过着拮据的生活，唯有保留了教皇般的派头，想着回家继承母亲幻想中的遗产。回到家中以后，意外靠着发现乌尔苏拉藏在圣徒像中的金币，又过上了奢靡的生活，在浴池中幻想着阿玛兰坦的时候被人溺死。所有的阿尔卡蒂奥们都在重复着同样的命运（这里双胞胎何塞·阿尔卡蒂奥第二和奥雷里亚诺第二在小时候互换了身份，直到一起死去的时候才被抬棺材的 醉汉们搞错放进了各自的墓地，所以奥雷里亚诺第二其实是一个阿尔卡蒂奥），他们的生活中并不缺钱，小日子过得都不错，就像乌尔苏拉所说，“只要上帝还让我还活着，那么这个尽出疯子的家就永远不会缺钱”，她能轻易的从买糖果中挣出一份家业，而佩特拉·科特斯也同样能依靠卖彩票、养牲畜支撑起一个家来，家族中也不乏留洋深造的机会，很多人都接受过良好的教育，不会去吃人血馒头。他们不像一些中国近代的小说所宣扬的旧中国那样，生活在苦难和伤痕之中，被生活的重压磨灭，或者愚昧无知，但却也同样无法跳出轮回，跳出中等收入国家陷阱，令人唏嘘。</p><p>剩下的很大一部分都是讲婚外情、不伦之恋的，具体就不一一列举了，可以参考人物关系图。这部分说实话比较难以理解，毕竟中国人的传统观念还是维持稳定的家庭结构，至于拉美人民是如何看待婚姻，如何看待非婚生子女，如何看待近亲婚姻，为何兄弟俩总能和同一个女人搞在一起，并不太了解，留作以后研究。其中比较容易理解的有，成绩优异的梅梅和伴随着象征厄运的黄蝴蝶出现的汽修厂工人马乌里肖·巴比伦的跨阶级自由恋爱，最终引发分隔两地凄惨孤独中死去的悲剧（这好像在大部分文明都是通用的）。其中比较复杂的有阿玛兰坦，先是跟和干姐姐丽贝卡抢男人皮埃特罗·特雷斯皮，然后勾引搞到手再拒绝可怜的意大利人，令其殉情自杀，之后在后悔戴黑纱守节度过余生，期间还令赫里内勒多·马尔克斯苦等，勾引侄子奥雷里亚诺·何塞，还有侄曾孙何塞·阿尔卡蒂奥，令几人郁郁而死，真是一顿操作啊。至于整个人物，我并不是百分百的理解，但依稀看到了一些自己的影子，感到有些后怕，希望不要重蹈覆辙。以下是一段文中的对阿玛兰坦的概括：</p><blockquote><p>但现在她终于发现阿玛兰妲才是世上从未有过的最温柔的女人。她怀着惋惜的心情弄明白了，阿玛兰妲令皮埃特罗·克雷斯皮遭受那些不公平的折磨，并非像所有人想的那样是出于报复心理；令赫里内勒多·马尔克斯上校日夜煎熬徒劳等待，也并非像所有人想的那样是出于痛苦的怨毒。实际上，这两样行为都属于无穷的爱意与无法战胜的胆怯之间的殊死较量，最终胜出的是阿玛兰妲毫无理由的恐惧，恐惧的对象是她自己饱受折磨的心灵。</p></blockquote><p>写到这里已经挺长了，所以就不报流水账把剩下的人物一一点到了，本书塑造了太多的角色，有些有相似性，也有些有特殊的象征意义，例如超脱的美人儿梅蕾黛丝，教条的费尔南达·德尔·卡皮奥，前者如莲花陷于泥沼中，而后者制造了更多的孤独。</p><p>最后再聊一聊本书的写作特色。拾人牙慧的部分就跳过了，初次读完之后，可以肯定这样的叙事方法确实是在为主题服务的，强调了轮回之感和无奈之情。全文也设置了好几条线索来帮助阅读，比如说吉普赛人梅尔基亚德斯和他的羊皮纸、重复使用的名字、长命百岁的乌尔苏拉和庇拉尔·特尔内拉。当然也有会大幅提高阅读的成本，比如开头和后文多次出现的冰块，仅仅是上校怀旧时快乐时光的一个象征。其他更加难以理解的比如说在下雨的马孔多，为什么要通过天灾来毁灭马孔多，而不是人为的事件？为什么又要写雨后倔强生存的佩特拉·科特斯和她的吃波斯地毯的骡子？为什么丽贝卡要吃土？何塞·阿尔卡蒂奥被丽贝卡杀的时候为什么血会流过城镇流回家中？为什么要让何塞·阿尔卡蒂奥死掉，而让其他人孤独地活着？</p><p>最后的最后的题外话，是关于超人角色的设置。本书有很多的角色拥有上帝视角，除了吉普赛人梅尔基亚德斯不算，何塞·阿尔卡蒂奥·布恩迪亚和乌尔苏拉·伊瓜兰都是后天得到的超人能力，是从普通人变成超人的，但是因为自身命运的束缚，并没有导致角色形象的崩塌，依然是真实饱满的，因此我觉得本书的超人角色设计是成功的。而其他作品中的一些超人角色，例如《白鹿原》中的朱先生，还有其他的一些人物，从本身的普通人变成了超人，在结局的时候有神话他们的意思，没有做到“不失其真”。（网络上也有些说法把《白鹿原》称为关中版的《百年孤独》，个人持保留意见。）同样的，还有《飘》中的韩媚兰（Melanie Hamilton），最后成为精神支柱的同时，也失去了人物的矛盾性复杂性。我觉得这也是为什么《百年孤独》具有更高的文学地位的原因之一吧。</p><p>总而言之，这部作品确实有帮助人们了解拉美的作用，但是起到的作用是十分有限的，因为拉美之于我们实在太过陌生了，就像大部分南美人分不清ラーメン和功夫，哪个是中国的，哪个是日本的，甚至还有人把panda称作中国的熊。中国在走向世界的过程中，非常重要的一步是了解他人，并让他人了解自己，只有这样才能真正的融合，我觉得我们在这一点上，相较于日韩还是做得太差了。希望有一天，和外国人聊天的时候，能轻松地解释dim sum是广东菜，mapo tofu是四川菜，而不是笼统的中国菜，就像读完《百年孤独》，人们多少能对哥伦比亚产生一些兴趣，多一些了解，而不只是“魔幻现实主义”的六个字。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;简单总结一下就是没读懂。一开始没读懂，人名重复，叙事结构乱七八糟的，好不容易读到上校自闭的时候好像有那么点懂了，但是到后来下雨了，就又不是很懂了。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="read more" scheme="http://blog.wym.me/categories/read-more/"/>
    
    
      <category term="拉美" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E6%8B%89%E7%BE%8E/"/>
    
      <category term="读后感" scheme="http://blog.wym.me/tags/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抽卡玄学</title>
    <link href="http://blog.wym.me/play-harder/%E6%8A%BD%E5%8D%A1%E7%8E%84%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://blog.wym.me/play-harder/抽卡玄学/</id>
    <published>2020-08-19T03:50:11.000Z</published>
    <updated>2020-08-20T06:57:23.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p>最近玩了一个垃圾抽卡类手游，抽中的概率是4.61%，30连必中(从上次抽中开始计算，30抽必定出一张)。脸黑的人总是觉得自己一直在触发保底，那事实又是如何呢，我们用概率来算一下。</p><a id="more"></a><p>假设初始概率为4.61%，即不含保底的造成的概率修正。</p><p>从最简单的开始，假设任意抽30张卡，根据二项式分布(binomial distribution)，我们可以计算出抽到 k 张</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X=k\}=\left(\begin{matrix} 30 \\ k \end{matrix}\right) 0.0461^{k}(1-0.0461)^{30-k}</script><p><img src="/play-harder/%E6%8A%BD%E5%8D%A1%E7%8E%84%E5%AD%A6/binomial.jpg" alt="binomial"></p><p>如上图所示，我们可以看出只抽到1张的概率是 </p><script type="math/tex; mode=display">P\{X\le 1\} = P\{X=0\}+P\{X=1\}=60.5\%</script><p><strong>由此可见，脸黑是很正常的。</strong></p><hr><p>我们再来研究一下触发保底机制。我们通常说的30连保底，是指在上一次抽到之后，如果接下来的29张不中，那么接下来的第30张必定会中。假设第 t 张抽中(无论是保底与否)，那么第(t+1)到第(t+29)张都是伯努利试验(Bernoulli trial)，满足几何分布(geometric distribution)，第(t+k)张抽中的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X=k\}=(1-0.0461)^{k-1}0.0461</script><p>那么第(t+30)张才抽中的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{x>29\}=(1-0.0461)^{29}=25.44\%</script><p>且触发保底的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X> 30\}=(1-0.0461)^{30}=24.27\%</script><p>通常情况下，我们都是10连抽，而不是单张单张抽，那么我们以为自己触发了保底就是前20抽不中，后10抽中，其概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X> 20\}=(1-0.0461)^{20}=38.91\%</script><p><strong>因此，如果你急功近利，抽卡心切，那你差不多有4成的概率以为自己又保底了。</strong></p><hr><p>那么修正后的概率是多少呢？修正后抽中的概率应该等于初始概率加上保底触发了的概率。假设我们抽了无数次，抽中记为1，没抽中记为0。那么，每出现一次{1,0,….,0}(30个0)的情况，就会触发一次保底，每出现一次{1,0,….,0}(60个0)的情况，就会再额外触发一次保底，以此类推。出现{1,0,….,0}(30个0)的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{\{1,0,....,0\}(30个0)\}=0.0461\times(1-0.0461)^{30}=1.12\%</script><p>而保底的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{保底\}=\frac{0.0461\times(1-0.0461)^{30}}{1-(1-0.0461)^{30}}=1.48\%</script><p>因此<strong>修正后的概率</strong>为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{抽中\}=P\{初始概率\}+P\{保底概率\}=4.61\%+1.48\%=6.09\%</script><hr><p>之前我们已经讨论了已知第t张已经抽中时，后续抽卡抽中的概率，那么如果我们隔天抽，忘记了上次有没有抽中，随机开抽，我们就要把保底机制考虑在内。假设无任何已知信息，我们不知道第 t 张以及之前的卡有没有抽中。显然第(t+1)张卡抽中的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">\begin{align*}P\{(t+1)保底\}&=P\{保底\}=1.48\%\\P\{(t+1)抽中\}&=4.61\%+P\{保底\}=6.09\%\end{align*}</script><p>那么在第(t+2)张才是保底的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">\begin{align*}P\{(t+2)保底\}&=\frac{P\{保底\}}{P\{(t+1)不中\}}=1.57\%\\P\{(t+2)抽中\}&=4.61\%+1.57\%=6.18\%\end{align*}</script><p>相似的，我们有</p><script type="math/tex; mode=display">\begin{align*}P\{(t+3)保底\}&=\frac{P\{保底\}}{P\{(t+1)不中\cup(t+2)不中\}}=1.68\%\\P\{(t+3)抽中\}&=4.61\%+1.68\%=6.29\%\end{align*}</script><p>类似的，我们可以得到下表：</p><div class="table-container"><table><thead><tr><th>(t+k)</th><th style="text-align:right">触发保底</th><th style="text-align:right">抽中</th><th style="text-align:right">未抽中</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td style="text-align:right">1.48%</td><td style="text-align:right">6.09%</td><td style="text-align:right">93.91%</td></tr><tr><td>2</td><td style="text-align:right">1.57%</td><td style="text-align:right">6.18%</td><td style="text-align:right">93.82%</td></tr><tr><td>3</td><td style="text-align:right">1.68%</td><td style="text-align:right">6.29%</td><td style="text-align:right">93.71%</td></tr><tr><td>4</td><td style="text-align:right">1.79%</td><td style="text-align:right">6.40%</td><td style="text-align:right">93.60%</td></tr><tr><td>5</td><td style="text-align:right">1.91%</td><td style="text-align:right">6.52%</td><td style="text-align:right">93.48%</td></tr><tr><td>6</td><td style="text-align:right">2.05%</td><td style="text-align:right">6.66%</td><td style="text-align:right">93.34%</td></tr><tr><td>7</td><td style="text-align:right">2.19%</td><td style="text-align:right">6.80%</td><td style="text-align:right">93.20%</td></tr><tr><td>8</td><td style="text-align:right">2.35%</td><td style="text-align:right">6.96%</td><td style="text-align:right">93.04%</td></tr><tr><td>9</td><td style="text-align:right">2.53%</td><td style="text-align:right">7.14%</td><td style="text-align:right">92.86%</td></tr><tr><td>10</td><td style="text-align:right">2.72%</td><td style="text-align:right">7.33%</td><td style="text-align:right">92.67%</td></tr></tbody></table></div><p>因此，如果已知接下来10连不会触发保底时，抽中1张及以上的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X\ge 1\}=1-(1-0.0461)^{10}=37.6\%</script><p>而在未知接下来10连会不会触发保底时，抽中1张及以上的概率为</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X\ge 1\}=1-\prod_{k=1}^{10} P\{第k张不中\}=49.6\%</script><p><strong>由此可见，如果放平心态，不要记着之前有没有抽到，那么下一个十连就有一半几率抽中。</strong></p><hr><p>我们再来研究一下欧皇的抽卡体验。假设无任何已知条件，即不知道接下来10抽是否包含保底，那么假设第一张抽中的是第k张，后（10-k）中再抽中一张的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{第k张抽中再中一张\}=P\{第k张抽中\}\left(\begin{matrix} 10-k \\ 1 \end{matrix}\right) 0.0461^{1}(1-0.0461)^{10-k-1}</script><p>10抽中2的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X=2\}=\sum_{k=1}^{9}\left[P\{第k张抽中\}\left(\begin{matrix} 10-k \\ 1 \end{matrix}\right) 0.0461^{1}(1-0.0461)^{10-k-1}\right]=10.4\%</script><p>10抽中3的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X=3\}=\sum_{k=1}^{8}\left[P\{第k张抽中\}\left(\begin{matrix} 10-k \\ 2 \end{matrix}\right) 0.0461^{2}(1-0.0461)^{10-k-2}\right]=1.26\%</script><p>10抽中4的概率是</p><script type="math/tex; mode=display">P\{X=4\}=\sum_{k=1}^{7}\left[P\{第k张抽中\}\left(\begin{matrix} 10-k \\ 3 \end{matrix}\right) 0.0461^{3}(1-0.0461)^{10-k-3}\right]=0.102\%</script><p>而中5的概率是5.78e-5，不是p的，就是在用阳寿抽卡了。</p><hr><p>最后我们用计算机验证一下以上结论。</p><figure class="highlight python"><table><tbody><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">import</span> numpy</span><br><span class="line"><span class="keyword">import</span> collections</span><br><span class="line">total = <span class="number">10000000</span></span><br><span class="line">nums = (numpy.random.rand(total) < <span class="number">0.0461</span>).astype(int).tolist()</span><br><span class="line">temp = <span class="number">0</span></span><br><span class="line">original_ones = nums.count(<span class="number">1</span>)</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> i <span class="keyword">in</span> range(len(nums)):</span><br><span class="line">    temp = temp + <span class="number">1</span> <span class="keyword">if</span> nums[i] == <span class="number">0</span> <span class="keyword">else</span> <span class="number">0</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">if</span> temp == <span class="number">30</span>:</span><br><span class="line">        temp, nums[i] = <span class="number">0</span>, <span class="number">1</span></span><br><span class="line">modified_ones = nums.count(<span class="number">1</span>)</span><br><span class="line">tens = [nums[i:i+<span class="number">10</span>].count(<span class="number">1</span>) <span class="keyword">for</span> i <span class="keyword">in</span> range(len(nums)//<span class="number">10</span>)]</span><br><span class="line">print(original_ones, modified_ones)</span><br><span class="line">print(collections.Counter(tens).most_common(<span class="number">11</span>))</span><br></pre></td></tr></tbody></table></figure><p>得到结果</p><figure class="highlight angelscript"><table><tbody><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="number">462562</span> <span class="number">609881</span></span><br><span class="line">[(<span class="number">0</span>, <span class="number">502733</span>), (<span class="number">1</span>, <span class="number">397145</span>), (<span class="number">2</span>, <span class="number">87291</span>), (<span class="number">3</span>, <span class="number">11757</span>), (<span class="number">4</span>, <span class="number">1021</span>), (<span class="number">5</span>, <span class="number">53</span>)]</span><br></pre></td></tr></tbody></table></figure><p>抽10,000,000抽，原始抽中462562张，修正抽中609881张。每10抽中0出现502733次，中1,2,3,4,5分别39,7145次，87,291次，1,021次，53次。与概率基本吻合，误差分析就不做了。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;最近玩了一个垃圾抽卡类手游，抽中的概率是4.61%，30连必中(从上次抽中开始计算，30抽必定出一张)。脸黑的人总是觉得自己一直在触发保底，那事实又是如何呢，我们用概率来算一下。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="play harder" scheme="http://blog.wym.me/categories/play-harder/"/>
    
    
      <category term="probability" scheme="http://blog.wym.me/tags/probability/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>沉思录</title>
    <link href="http://blog.wym.me/misc/%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/"/>
    <id>http://blog.wym.me/misc/沉思录/</id>
    <published>2020-08-06T05:01:19.000Z</published>
    <updated>2020-08-15T07:27:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p> 人们常常在洗澡的时候发呆，然后就有了浴中沉思（<a href="https://www.reddit.com/r/Showerthoughts/">r/Showerthoughts</a>），而古罗马又是一个公共浴场非常发达的文明，有冷水浴、热水浴、桑拿房、配套的泳池，还有社交场所，跟今天的洗浴中心一条龙没什么区别。那么爱洗澡的古罗马人自然少不了在浴场里沉思冥想，哪怕连皇帝也不例外，而且水平也相当的高，比如奥勒留就在泡澡的时候写下了《沉思录》。</p><p>（以上纯属扯淡，以下也纯属扯淡）</p><a id="more"></a><h4 id="间接受害者"><a href="#间接受害者" class="headerlink" title="间接受害者"></a>间接受害者</h4><p>当人们在讨论某一公共事件，或者某一个观点的时候，其中的核心人物或者群体可能会遭到非议，并且不可避免的风评被害，而有时候八竿子打不着的人或群体却也有可能成为被害者，举两个例子。</p><p>第一个例子是关于最近的#漫展保安女#事件。差不多事情经过就是漫展上围观观众 A 觉得 coser B 穿着暴露，举止不雅，有伤风化，于是叫来了保安。舆论的焦点是穿衣自由的尺度，而因为现在思想越来越开放，并且本身就是漫展这种性质的场合，所以主流观点认为 coser B 没有错，这是人家的自由，A 是在多管闲事，并让 A 道歉。这件事情本来并没有什么有趣的地方，对于网络暴力也是习以为常，但是这件事情的一条后续有那么点意思：网民们习惯性地人肉了一下围观群众 A，发现她也是一个 coser。</p><p>为什么 coser A 会对越来越开放的审美如此忿忿不平呢？对于穿衣自由尺度变得更大，谁才是受害者呢？表面上，以 coser B 为代表的先锋派艺术家站在了舆论的风口浪尖，最容易受到保守思想的批判，但实际上，受到连带伤害的却是以 A 为代表的正经 coser。越来越广泛的穿衣自由，自然会给人们带来“哦，coser 都是这么低俗的”的刻板印象，并因此被贴上标签，或者变本加厉，“你这 coser 怎么穿的这么保守，别出来耍了”，正经人反而受到了不必要的伤害，估计这就是 A 为什么会站出来的原因吧。</p><p>第二个例子也很类似，那就是LGBT运动。排除宗教原因，各国都对同性恋有了更加科学的认识，有些比较开放的国家或者地区已经接纳了这个特殊群体，比较保守的地区也会不同程度的开始讨论这个议题。在这个运动中，LGBT人群是主要的受害者、维权者，他们的生理需求受遭到排斥，他们自己也受到不平等的待遇。那么，在这个过程中，是否会有间接受害者呢？</p><p>答案是肯定的，那些有着正常性取向而被误解的群体，就是间接受害者。你肯定也听到过别人的一些指指点点，或者你本身就是加害者，“这个人是不是个 gay 啊？”，“唷~，这个人看上去 gay gay 的。” 或者更有甚者，朋友之间的玩笑话 “你不试一试怎么知道嘛？”之类的。这些话听起来肯定很不舒服。如果这些人站出来，他们也一定会受到指责：“人家LGBT是性取向自由，关你什么事？”，“你这是不平等，你这是在伤害同性恋群体。”……</p><p>这样的例子还有很多，但一时之间也想不出什么好的解决办法。</p><h5 id="update"><a href="#update" class="headerlink" title="update"></a>update</h5><p>看到一个有趣的后续，从东欧人的视角讨论穿衣自由<a href="https://b23.tv/VKNUxu">BV1fD4y1U7de</a>。评论里的总结就是：</p><blockquote><p>在亚洲你穿什么衣服都可以 但是你必须穿衣服<br>在欧洲你脱光了上街可以 但是穿什么衣服要慎重选择</p></blockquote><p>看来自由还是很难脱离文化的束缚</p><h4 id="意识形态战争"><a href="#意识形态战争" class="headerlink" title="意识形态战争"></a>意识形态战争</h4><p>感觉最近中美关系的紧张，极大的促进了国家对反击西方价值观的理论研究，其中不乏有些很有意思的观点。例如，划分阵营（尚未上升到划分敌我的理论高度），把世界分成新教文化圈（英美澳加为领导），传统的东亚文化圈（以使用筷子为共同特征）。还比如强调，西方的本质是殖民者或被殖民者的关系，而中国是5千年这片土地的主人，西方总以小人之心度君子之腹，认为中国必定会侵略扩张这样的想法是错误的。当然，还有对于普世价值这样的原本由西方定义的中文名词，也有了更清晰的定义，阐述了西方所谓的民主，新自由主义，和资本主义的关系。</p><p>这样的理论研究对于能否夺取道德制高点是非常关键的。这些理论创新更依赖于对西方历史的研究，那么我们能不能从我国历史中汲取相关的经验呢？正所谓，以史为鉴，可以知兴替。这样就会自然而然的联想到春秋战国史，合纵连横之说。随手百度了一下，果然两周前就有了相关的报道 <a href="http://finance.ifeng.com/c/7yN2othmkZx">专访哲学史家冯达文：早晚变脸，朝夕毁约……当今国际关系更似春秋时期“合纵连横”</a>，当然这篇还不够深刻。</p><p>本人没有足够的能力和闲情雅致研究战国史，不过预言一波，合纵连横之说可能将重新迎来一波热潮。</p><h4 id="一九八四"><a href="#一九八四" class="headerlink" title="一九八四"></a>一九八四</h4><p>当西方谈到《一九八四》时，往往提到的是时刻监控人们言行的“电幕”，并借此影射中国大陆的天网监控系统。这也许和他们只读到原作的第一节就开始大放厥辞有关，因而忽略了另一个很有意思的政治预言，就是大洋国和欧亚国，为了维护中上阶层的利益和社会的稳定，以拒绝交流和无意义的战争消耗为手段，使两国变成完全孤立的个体 （具体细节忘记了，很久之前读的了）。对于没有经历过冷战，成长在21世纪初全球化浪潮大背景下的我，当时并不能理解这种大国割据的状态，但是最近种种迹象表明，如果不找到合适的解决方法，那书中的预言将再次成为现实。</p><p>从不过洋节开始，到NBA、英超停止转播（2019莫雷涉港言论事件、2020英国华为事件和香港NBO事件），再到波士顿领馆关门，除了在贸易保护主义的影响，逆全球化还会把我们“关”起来，从限制获取外部世界的信息，到限制自由出行。到时候，我们只能在国门内享受24字社会主义核心价值观，而见不到外面的花花世界，美国人也只能在中国之外享受无限的自由，而没有机会看到长城、故宫、兵马俑。那将是多么可悲的一件事啊！</p><p>希望不要成为政治的牺牲品，希望不要因为政治而损害了自由。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt; 人们常常在洗澡的时候发呆，然后就有了浴中沉思（&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/Showerthoughts/&quot;&gt;r/Showerthoughts&lt;/a&gt;），而古罗马又是一个公共浴场非常发达的文明，有冷水浴、热水浴、桑拿房、配套的泳池，还有社交场所，跟今天的洗浴中心一条龙没什么区别。那么爱洗澡的古罗马人自然少不了在浴场里沉思冥想，哪怕连皇帝也不例外，而且水平也相当的高，比如奥勒留就在泡澡的时候写下了《沉思录》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（以上纯属扯淡，以下也纯属扯淡）&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="misc" scheme="http://blog.wym.me/categories/misc/"/>
    
    
      <category term="scribble" scheme="http://blog.wym.me/tags/scribble/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
